<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<sst xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/spreadsheetml/2006/main" count="950" uniqueCount="742"><si><t>Oś digitalizacji</t></si><si><t>Obszar oceny</t></si><si><t>Poziom</t></si><si><t>Ocena</t></si><si><t xml:space="preserve">Opis </t></si><si><t>Przykład</t></si><si><t>Pytanie</t></si><si><t>Inicjatywa</t></si><si><t>Uwagi/pytania TJ</t></si><si><t>Digitalne procesy </t></si><si><t>1.1.</t></si><si><t>Sprzedaż</t></si><si><t xml:space="preserve">Rejestracja danych podstawowych </t></si><si><t xml:space="preserve">Rejestracja umów i zamówień </t></si><si><t>Rejestracja danych podstawowych, proces sprzedaży polega na elektronicznej rejestracji umów i zamówień.</t></si><si><t>Pracownicy sprzedaży korzystają z dedykowanego systemu, gdzie elektronicznie tworzą umowy i zamówienia, zapewniając precyzyjną rejestrację i przechowywanie danych.</t></si><si><t>Czy obecnie Wasze przedsiębiorstwo elektronicznie rejestruje umowy i zamówienia w dedykowanym systemie?</t></si><si><t>W przypadku braku elektronicznej rejestracji umów i zamówień, firma mogłaby zainicjować wdrożenie dedykowanego systemu do elektronicznej rejestracji i zarządzania umowami oraz zamówieniami, co pozwoliłoby na precyzyjne gromadzenie i przechowywanie danych oraz usprawnienie procesu sprzedaży. Dodatkowo, firma mogłaby wprowadzić szkolenia dla pracowników sprzedaży dotyczące korzystania z nowego systemu oraz monitorować efektywność wprowadzonych zmian w celu ciągłego doskonalenia procesu.</t></si><si><t xml:space="preserve">Kontrola stanowiska </t></si><si><t>System raportowania sprzedaży</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży istnieje system raportowania, który umożliwia monitorowanie i analizowanie danych dotyczących sprzedaży.</t></si><si><t>Wykorzystanie narzędzia raportowego, które automatycznie generuje raporty dotyczące sprzedaży, obejmujące kluczowe wskaźniki i statystyki sprzedażowe.</t></si><si><t>Czy posiadacie system raportowania, który umożliwia monitorowanie i analizowanie danych dotyczących sprzedaży w czasie rzeczywistym?</t></si><si><t>W przypadku braku systemu raportowania sprzedaży umożliwiającego monitorowanie i analizowanie danych w czasie rzeczywistym, firma mogłaby zainicjować wdrożenie zaawansowanego narzędzia raportowego, które automatycznie generuje raporty dotyczące kluczowych wskaźników i statystyk sprzedażowych. Inicjatywa ta pozwoliłaby na lepszą kontrolę nad procesem sprzedaży, umożliwiając szybsze reagowanie na zmieniające się warunki rynkowe oraz podejmowanie skuteczniejszych decyzji biznesowych.</t></si><si><t>Kontrola procesu</t></si><si><t>Automatyczne budżetowanie sprzedaży</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży zastosowane jest automatyczne budżetowanie, które umożliwia planowanie i kontrolę budżetu sprzedażowego.</t></si><si><t>Zastosowanie systemu, który automatycznie generuje budżet sprzedażowy na podstawie wcześniej zdefiniowanych parametrów i wskaźników sprzedażowych.</t></si><si><t>Czy w Waszym procesie sprzedaży zastosowano automatyczne budżetowanie, które umożliwia planowanie i kontrolę budżetu sprzedażowego?</t></si><si><t>Jeśli firma nie zastosowała jeszcze automatycznego budżetowania sprzedaży umożliwiającego planowanie i kontrolę budżetu sprzedażowego, warto by rozważyła wdrożenie zaawansowanego systemu, który automatycznie generuje budżet sprzedażowy na podstawie wcześniej zdefiniowanych parametrów i wskaźników sprzedażowych. Ta inicjatywa umożliwiłaby bardziej precyzyjne zarządzanie finansami i zasobami, co przyczyniłoby się do lepszej efektywności procesu sprzedaży oraz skuteczniejszej alokacji zasobów.</t></si><si><t xml:space="preserve">Automatyzacja </t></si><si><t>Sklep online, marketplace, DIY online</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży zastosowano rozwiązania automatyzacji, takie jak sklep online, marketplace lub platforma DIY (zrób to sam), które umożliwiają klientom dokonywanie zakupów online.</t></si><si><t>Posiadanie platformy e-commerce, na której klienci mogą przeglądać i kupować produkty online, bez potrzeby interakcji z pracownikami.</t></si><si><t>Czy Wasze przedsiębiorstwo posiada sklep online, marketplace lub platformę DIY, która umożliwia klientom dokonywanie zakupów online?</t></si><si><t>Jeśli Wasze przedsiębiorstwo jeszcze nie posiada sklepu online, marketplace'a lub platformy DIY umożliwiającej klientom dokonywanie zakupów online, warto by rozważyło wprowadzenie takiego rozwiązania. To umożliwi klientom łatwy dostęp do produktów oraz wygodne dokonywanie zakupów w trybie online. Wdrożenie takiej inicjatywy pozwoliłoby na zwiększenie zasięgu klientów oraz usprawnienie procesu sprzedaży.</t></si><si><t>MES</t></si><si><t>System raportowania w łańcuchu dostaw</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży zastosowano system raportowania w łańcuchu dostaw, który umożliwia monitorowanie i analizowanie danych dotyczących dostaw i logistyki.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu, który generuje raporty dotyczące dostaw, śledzi ich status i zapewnia informacje na temat przesyłek i terminów dostaw.</t></si><si><t>Czy Wasze przedsiębiorstwo posiada system raportowania w łańcuchu dostaw, który umożliwia monitorowanie i analizowanie danych dotyczących dostaw?</t></si><si><t>Jeśli Wasze przedsiębiorstwo jeszcze nie posiada systemu raportowania w łańcuchu dostaw, warto by rozważyło jego wdrożenie. Taki system umożliwiłby monitorowanie i analizowanie danych dotyczących dostaw i logistyki, co może przyczynić się do usprawnienia procesów logistycznych oraz poprawy efektywności łańcucha dostaw. Dzięki temu możliwe byłoby lepsze planowanie dostaw, monitorowanie terminów i przesyłek, co przekładałoby się na zwiększenie satysfakcji klientów oraz optymalizację procesów operacyjnych.</t></si><si><t>ERP</t></si><si><t>Zintegrowany ERP</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży zastosowano zintegrowane rozwiązanie typu ERP (Enterprise Resource Planning), które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również sprzedażą.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu ERP, który integruje procesy sprzedażowe z innymi obszarami organizacji, takimi jak zakupy, produkcja, finanse itp.</t></si><si><t>Czy Wasze przedsiębiorstwo posiada zintegrowane rozwiązanie typu ERP, które obejmuje zarządzanie procesami sprzedażowymi oraz integrację z innymi obszarami organizacji?</t></si><si><t>Jeśli Wasze przedsiębiorstwo nie posiada jeszcze zintegrowanego rozwiązania typu ERP, warto rozważyć jego wdrożenie. Zintegrowany system ERP umożliwiłby skonsolidowanie kluczowych procesów biznesowych, w tym sprzedażowych, oraz integrację z innymi obszarami organizacji, takimi jak zakupy, produkcja czy finanse. Dzięki temu możliwe byłoby efektywne zarządzanie i monitorowanie całym łańcuchem dostaw oraz zwiększenie efektywności operacyjnej. Wprowadzenie takiego systemu pozwoliłoby również na lepszą analizę danych, szybszą reakcję na zmiany rynkowe i podjęcie bardziej świadomych decyzji biznesowych.</t></si><si><t xml:space="preserve">Algorytmiczne wsparcie </t></si><si><t>Algorytmiczna personalizacja oferty, boty, GPT</t></si><si><t>Na tym poziomie, w procesie sprzedaży wykorzystuje się algorytmy, które umożliwiają personalizację oferty, działanie botów czy wykorzystanie technologii przetwarzania języka naturalnego (GPT) do obsługi klienta.</t></si><si><t>Stosowanie algorytmów personalizacji oferty, które analizują preferencje klientów i proponują spersonalizowane propozycje zakupowe.</t></si><si><t>Czy Wasze przedsiębiorstwo wykorzystuje algorytmy do personalizacji oferty, działania botów lub technologii przetwarzania języka naturalnego (GPT) w procesie sprzedaży?</t></si><si><t>Jeśli Wasze przedsiębiorstwo jeszcze nie wykorzystuje algorytmów do personalizacji oferty, działania botów lub technologii przetwarzania języka naturalnego (GPT) w procesie sprzedaży, to warto rozważyć ich wdrożenie. Wykorzystanie tych narzędzi umożliwiłoby dostarczenie spersonalizowanych propozycji zakupowych klientom oraz efektywną obsługę za pomocą botów czy zaawansowanych technologii przetwarzania języka. To przyczyni się do zwiększenia zaangażowania klientów, poprawy jakości obsługi oraz bardziej efektywnego zarządzania procesem sprzedaży.</t></si><si><t>1.2.</t></si><si><t>Marketing</t></si><si><t>CRM</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystywany jest system CRM (Customer Relationship Management), który umożliwia rejestrację i zarządzanie danymi podstawowymi klientów.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu CRM, w którym gromadzone są dane kontaktowe klientów, historia interakcji oraz preferencje marketingowe.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje system CRM do rejestracji i zarządzania danymi podstawowymi klientów w obszarze marketingu?</t></si><si><t>Wdrożenie systemu CRM może przyczynić się do bardziej skutecznego zarządzania danymi klientów oraz lepszej personalizacji działań marketingowych. Zaleca się przeprowadzenie analizy potrzeb, wyboru odpowiedniego systemu CRM i przeszkolenie pracowników w celu efektywnego korzystania z narzędzia. Dzięki temu możliwe będzie skuteczne monitorowanie i wykorzystanie danych klientów do tworzenia spersonalizowanych strategii marketingowych, co przyczyni się do poprawy relacji z klientami i zwiększenia efektywności działań marketingowych.</t></si><si><t xml:space="preserve">CRM + KPI analityczny </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystywane są narzędzia CRM wraz z KPI analitycznymi (Key Performance Indicators), które umożliwiają kontrolę efektywności działań marketingowych.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu CRM, który integruje się z narzędziami analitycznymi, umożliwiając analizę i śledzenie kluczowych wskaźników wyników marketingowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje narzędzia CRM wraz z KPI analitycznymi do kontroli efektywności działań marketingowych?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, rekomenduje się zintegrowanie narzędzi CRM z narzędziami analitycznymi, które umożliwią śledzenie kluczowych wskaźników wyników marketingowych. Organizacja powinna przeprowadzić ocenę dostępnych narzędzi analitycznych, dostosować je do swoich potrzeb oraz zapewnić odpowiednie szkolenie pracowników w zakresie korzystania z tych narzędzi. Takie połączenie umożliwi dokładne monitorowanie i analizowanie skuteczności działań marketingowych, co pozwoli na podejmowanie trafnych decyzji w celu optymalizacji strategii marketingowych.</t></si><si><t>SEO + google analityka</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystywane są narzędzia związane z optymalizacją wyszukiwarki (SEO) oraz Google Analytics, które umożliwiają kontrolę procesów marketingowych i analizę efektywności działań online.</t></si><si><t>Wykorzystanie strategii SEO w celu zwiększenia widoczności strony internetowej w wynikach wyszukiwania oraz analiza danych z Google Analytics w celu oceny ruchu na stronie i zachowań użytkowników.</t></si><si><t xml:space="preserve">Czy Wasza organizacja wykorzystuje narzędzia związane z optymalizacją wyszukiwarki (SEO) oraz Google Analytics do kontroli procesów marketingowych i analizy efektywności działań online?
</t></si><si><t>Aby osiągnąć ten poziom, zaleca się przeprowadzenie kompleksowej oceny obecnych działań SEO oraz implementację narzędzia Google Analytics. Pracownicy odpowiedzialni za marketing powinni zdobyć wiedzę na temat skutecznego wykorzystania strategii SEO, w tym optymalizacji treści i słów kluczowych. Dodatkowo, szkolenie z obsługi Google Analytics pozwoli na efektywną analizę ruchu na stronie internetowej i zachowań użytkowników, co w rezultacie poprawi kontrolę nad procesami marketingowymi i skuteczność działań online.</t></si><si><t>Narzędzia e-marketingu</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystuje się narzędzia e-marketingowe, które umożliwiają automatyzację działań marketingowych, takich jak wysyłka newsletterów, kampanie e-mailowe, personalizacja oferty itp.</t></si><si><t>Wykorzystanie platformy e-marketingowej, która umożliwia automatyzację kampanii e-mailowych na podstawie zdefiniowanych scenariuszy i segmentacji klientów.</t></si><si><t>Aby osiągnąć ten poziom, rekomenduje się wdrożenie platformy e-marketingowej, która umożliwia automatyzację kampanii e-mailowych oraz innych działań marketingowych. Pracownicy odpowiedzialni za marketing powinni być szkoleni w obszarze obsługi tej platformy oraz tworzenia efektywnych kampanii opartych na zdefiniowanych scenariuszach i segmentacji klientów. Dzięki temu firma będzie mogła skutecznie docierać do swoich klientów w sposób spersonalizowany i automatyczny, co zwiększy efektywność jej działań marketingowych.</t></si><si><t>Pomiar konwersji w tunelu, scoring leadów</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystuje się systemy MES (Marketing Execution System), które umożliwiają pomiar konwersji w procesie sprzedażowym oraz scoring leadów.</t></si><si><t>Wykorzystanie narzędzi MES, które śledzą konwersje w różnych etapach tunelu sprzedażowego oraz przypisują punkty (score) dla potencjalnych klientów (leadów) na podstawie ich aktywności i zachowań.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje systemy MES do pomiaru konwersji w procesie sprzedażowym oraz scoringu leadów?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, warto wdrożyć systemy MES, które umożliwią dokładny pomiar konwersji w różnych etapach tunelu sprzedażowego oraz scoring leadów. W pierwszym kroku, należy przeprowadzić analizę etapów procesu sprzedażowego i identyfikację kluczowych punktów konwersji. Następnie, wdrożenie narzędzi MES pozwoli na śledzenie konwersji w tych etapach oraz przypisanie punktów leadom w oparciu o ich aktywność i zachowania. Dzięki temu, firma będzie mogła lepiej zrozumieć skuteczność swoich działań marketingowych i podejść do potencjalnych klientów w bardziej spersonalizowany sposób, co przyczyni się do zwiększenia skuteczności procesu sprzedażowego.</t></si><si><t>Zintegrowany  ERP</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP, które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również marketingiem.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu ERP, który integruje procesy marketingowe z innymi działami organizacji, umożliwiając efektywne zarządzanie kampaniami, danymi klientów, analizą efektywności itp.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania procesami marketingowymi oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, warto wdrożyć zintegrowane rozwiązanie typu ERP, które obejmuje zarządzanie procesami marketingowymi oraz integrację z innymi obszarami działalności. W pierwszym kroku, należy przeprowadzić analizę procesów marketingowych i identyfikację obszarów, które mogą być zoptymalizowane poprzez integrację z systemem ERP. Następnie, wdrożenie takiego systemu umożliwi efektywne zarządzanie kampaniami, danymi klientów oraz analizą efektywności marketingu. Dzięki zintegrowanemu podejściu, firma będzie miała lepszą widoczność na wszystkie aspekty swojej działalności, co przyczyni się do bardziej skutecznego podejmowania decyzji marketingowych.</t></si><si><t>Chat Boty, Generowanie kontentu GPT</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze marketingu wykorzystuje się algorytmiczne rozwiązania, takie jak chat boty czy generowanie kontentu oparte na technologii przetwarzania języka naturalnego (GPT), które wspierają interakcję z klientami oraz tworzenie spersonalizowanych treści.</t></si><si><t>Wykorzystanie chat botów do udzielania szybkich odpowiedzi na pytania klientów lub generowanie kontentu opartego na technologii GPT, który dostarcza spersonalizowane informacje dla użytkowników.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmiczne rozwiązania, takie jak chat boty czy generowanie kontentu oparte na technologii GPT, w obszarze marketingu dla wspierania interakcji z klientami i tworzenia spersonalizowanych treści?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, warto zainwestować w algorytmiczne rozwiązania takie jak chat boty czy generowanie kontentu oparte na technologii przetwarzania języka naturalnego (GPT), które wspierają interakcję z klientami oraz tworzenie spersonalizowanych treści. Pierwszym krokiem jest analiza potrzeb klientów i obszarów, w których algorytmiczne wsparcie może przynieść największe korzyści. Następnie, można zdecydować się na wdrożenie chat botów, które będą udzielać szybkich odpowiedzi na pytania klientów lub wykorzystywać technologię GPT do generowania spersonalizowanego kontentu, takiego jak artykuły, oferty czy wiadomości. Dzięki temu firma będzie mogła efektywnie wspierać interakcje z klientami oraz dostarczać treści dostosowane do ich preferencji, co przyczyni się do lepszej jakości obsługi i budowy relacji z klientami.</t></si><si><t>1.3.</t></si><si><t>Technologia</t></si><si><t>Narzędzia projektowania</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się narzędzia projektowania, które umożliwiają rejestrację danych podstawowych dotyczących projektowanych rozwiązań technologicznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie oprogramowania do projektowania CAD (Computer-Aided Design) lub innego narzędzia projektowego, które pozwala na rejestrowanie danych dotyczących projektowanych elementów technologicznych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje narzędzia projektowania do rejestracji danych podstawowych dotyczących projektowanych rozwiązań technologicznych?</t></si><si><t>Aby osiągnąć ten poziom, zaleca się wprowadzenie narzędzi projektowania, takich jak oprogramowanie do projektowania CAD (Computer-Aided Design), które umożliwiają rejestrację danych podstawowych dotyczących projektowanych rozwiązań technologicznych. Pierwszym krokiem jest identyfikacja obszarów, w których projektowanie technologiczne jest istotne dla firmy. Następnie można zainwestować w odpowiednie narzędzia projektowe, które pozwolą na precyzyjne tworzenie i rejestrowanie danych dotyczących projektowanych elementów. Dzięki temu firma będzie miała lepszą kontrolę nad procesem projektowania oraz dokumentacją techniczną, co przyczyni się do skuteczniejszej pracy zespołów projektowych i wdrożeniowych.</t></si><si><t xml:space="preserve">Cyfrowe narzędzia symulacji </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się cyfrowe narzędzia symulacji, które umożliwiają kontrolę stanowisk i procesów technologicznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie oprogramowania do symulacji procesów produkcyjnych lub symulacji działania urządzeń, które umożliwiają analizę i kontrolę efektywności stanowisk technologicznych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje cyfrowe narzędzia symulacji do kontroli stanowisk i procesów technologicznych?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, rekomenduje się wdrożenie cyfrowych narzędzi symulacji, takich jak oprogramowanie do symulacji procesów produkcyjnych lub urządzeń. Pierwszym krokiem jest zidentyfikowanie kluczowych obszarów, w których symulacje mogą przynieść korzyści, na przykład procesy produkcyjne, działanie urządzeń czy testy wydajnościowe. Następnie, można zainwestować w odpowiednie narzędzia symulacyjne, które pozwolą na modelowanie i analizowanie tych procesów w warunkach cyfrowych. Dzięki temu firma będzie miała możliwość dokładnej kontroli nad stanowiskami i procesami technologicznymi, co pomoże w optymalizacji działań oraz zapewnieniu efektywności i jakości w produkcji.</t></si><si><t>FMEA analiza</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się analizę FMEA (Failure Mode and Effects Analysis), która umożliwia kontrolę procesów technologicznych i identyfikację potencjalnych błędów oraz ich skutków.</t></si><si><t>Przeprowadzenie analizy FMEA dla procesów technologicznych w celu identyfikacji możliwych awarii, ustalenia ich skutków oraz opracowania planów działań zapobiegawczych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje analizę FMEA do kontroli procesów technologicznych i identyfikacji potencjalnych błędów?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, zaleca się wdrożenie analizy FMEA (Failure Mode and Effects Analysis) w procesach technologicznych. Aby to osiągnąć, można rozpocząć od identyfikacji kluczowych procesów, w których występują potencjalne błędy lub awarie. Następnie przeprowadzenie analizy FMEA, która polega na określeniu możliwych błędów, ich przyczyn, skutków oraz ocenie ryzyka. Opracowanie planów działań zapobiegawczych i korygujących w celu minimalizacji wystąpienia tych błędów lub ograniczenia ich skutków jest kluczowe. Dzięki analizie FMEA firma będzie mogła skutecznie kontrolować procesy technologiczne, identyfikować potencjalne zagrożenia i podejmować działania mające na celu poprawę jakości i bezpieczeństwa produkcji.</t></si><si><t>Druk 3D, VR, AR</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się technologie automatyzacji, takie jak druk 3D (3D printing), rzeczywistość wirtualna (VR) czy rozszerzona (AR), które umożliwiają tworzenie i testowanie prototypów oraz udoskonalanie procesów technologicznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie druku 3D do szybkiego prototypowania i weryfikacji projektów lub wykorzystanie technologii VR/AR do symulacji procesów i szkoleń pracowników technologicznych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje technologie automatyzacji, takie jak druk 3D, VR czy AR, w celu tworzenia prototypów i usprawniania procesów technologicznych?</t></si><si><t>W celu osiągnięcia tego poziomu, organizacja może rozważyć wdrożenie technologii automatyzacji, takich jak druk 3D, rzeczywistość wirtualna (VR) lub rozszerzona (AR), do procesów tworzenia prototypów i usprawniania procesów technologicznych. Przykładowo, można zainwestować w drukarki 3D, które umożliwiają szybkie tworzenie prototypów i testowanie ich funkcjonalności przed wdrożeniem w produkcji. Wykorzystanie technologii VR/AR pozwoli na symulację procesów produkcyjnych lub przeprowadzanie interaktywnych szkoleń pracowników, co może przyczynić się do efektywniejszego doskonalenia technologii i poprawy jakości pracy. Dzięki temu firma będzie mogła w pełni wykorzystać możliwości automatyzacji do usprawnienia procesów technologicznych.</t></si><si><t xml:space="preserve">Zarządzanie projektami </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się systemy klasy MES (Manufacturing Execution System), które umożliwiają zarządzanie projektami technologicznymi oraz monitorowanie ich realizacji.</t></si><si><t xml:space="preserve"> Wykorzystanie systemu MES do planowania, monitorowania i zarządzania projektami technologicznymi, włączając w to harmonogramowanie zadań, alokację zasobów, kontrolę postępów i raportowanie.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje systemy klasy MES do zarządzania projektami technologicznymi i monitorowania ich realizacji?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP (Enterprise Resource Planning), które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również procesami technologicznymi.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który umożliwia zarządzanie procesami technologicznymi, harmonogramowanie zadań, monitorowanie postępów i integrację z innymi obszarami działalności.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania procesami technologicznymi oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t>Algorytmiczne wsparcie w pracach rozwojowych</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze budowania technologii wykorzystuje się algorytmiczne rozwiązania, które wspierają prace rozwojowe i optymalizację procesów technologicznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie algorytmów i technologii sztucznej inteligencji (AI) do analizy danych, optymalizacji procesów technologicznych, generowania propozycji usprawnień i automatyzacji działań.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmiczne rozwiązania, takie jak AI, do wsparcia prac rozwojowych i optymalizacji procesów technologicznych?</t></si><si><t>1.4.</t></si><si><t>Zakupy</t></si><si><t xml:space="preserve">Rejestry transakcji </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, dane podstawowe dotyczące transakcji są rejestrowane i przechowywane.</t></si><si><t>Utrzymywanie systemu rejestru transakcji zakupowych, który zawiera informacje o dostawcach, produktach, ilościach i cenach.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja utrzymuje system rejestru transakcji zakupowych, w którym gromadzone są dane dotyczące dostawców, produktów, ilości i cen?</t></si><si><t xml:space="preserve">Plan pokrycia materiałowego </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, stosuje się plan pokrycia materiałowego, który umożliwia kontrolę stanowiska w zakresie zapewnienia odpowiedniej dostępności materiałów.</t></si><si><t>Wykorzystanie narzędzi planowania zapasów, takich jak MRP (Material Requirements Planning), do ustalania optymalnego planu zamówień i pokrycia materiałowego.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje narzędzia planowania zapasów, takie jak MRP, do kontrolowania stanowiska pod względem zapewnienia odpowiedniej dostępności materiałów?</t></si><si><t xml:space="preserve">Automatyczne workflow procesu </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, stosuje się automatyczny workflow procesu, który umożliwia kontrolę i monitorowanie postępów procesu zakupowego.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu automatycznego workflow, który zarządza i kontroluje cały proces zakupowy od złożenia zamówienia do realizacji i rozliczenia.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje system automatycznego workflow do kontroli i monitorowania postępów procesu zakupowego?</t></si><si><t>Plaformy zakupowe i licytacyjne B2B</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, wykorzystuje się platformy zakupowe i licytacyjne B2B, które umożliwiają automatyzację procesów zakupowych i interakcję z dostawcami.</t></si><si><t>Wykorzystanie platformy zakupowej lub licytacyjnej B2B, która umożliwia elektroniczne składanie zamówień, negocjacje cen, porównywanie ofert dostawców i efektywne zarządzanie relacjami zakupowymi.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje platformy zakupowe lub licytacyjne B2B do automatyzacji procesów zakupowych i interakcji z dostawcami?</t></si><si><t>KPI zakupowe</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, stosuje się system klasy MES, który umożliwia monitorowanie kluczowych wskaźników wydajności (KPI) związanych z procesem zakupowym.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu MES, który umożliwia monitorowanie KPI zakupowych, takich jak koszty zakupów, czas dostawy, jakość dostaw oraz skuteczność negocjacji cenowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje system klasy MES do monitorowania kluczowych wskaźników wydajności związanych z procesem zakupowym?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, wykorzystuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP, które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również procesami zakupowymi.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który umożliwia zarządzanie procesami zakupowymi, harmonogramowanie zamówień, monitorowanie dostaw, rozliczanie płatności i integrację z innymi obszarami działalności.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania procesami zakupowymi oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t xml:space="preserve">Algorytmy predykcyjnej w zakresie wyceny </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu zakupowego, stosuje się algorytmy predykcyjne, które wspierają proces wyceny i negocjacji cenowych.</t></si><si><t>Wykorzystanie algorytmów predykcyjnych do analizy rynkowej, prognozowania cen surowców i komponentów, oraz wspomaganie negocjacji cenowych z dostawcami.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy predykcyjne do wsparcia procesu wyceny i negocjacji cenowych w zakresie zakupów?</t></si><si><t>1.5.</t></si><si><t>Logistyka</t></si><si><t>Skaner kodów RFID</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się skanery kodów RFID do rejestracji danych podstawowych związanych z lokalizacją i identyfikacją materiałów.</t></si><si><t>Wykorzystanie skanerów kodów RFID do odczytu etykiet umieszczonych na towarach w magazynie w celu szybkiego i precyzyjnego zarejestrowania ich lokalizacji i identyfikacji.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje skanery kodów RFID do rejestracji danych podstawowych dotyczących lokalizacji i identyfikacji materiałów w procesie logistycznym?</t></si><si><t>Lokalziacja w systemie, terminale mobilne</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się lokalizację w systemie oraz terminale mobilne, które umożliwiają kontrolę i monitorowanie stanowisk logistycznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu lokalizacji w czasie rzeczywistym i terminali mobilnych, które pozwalają pracownikom na śledzenie i aktualizowanie informacji dotyczących lokalizacji i stanu towarów w magazynie.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje lokalizację w systemie oraz terminale mobilne do kontroli i monitorowania stanowisk logistycznych w procesie logistycznym?</t></si><si><t>WMS, EDI WEB</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się system zarządzania magazynem (WMS) oraz wymianę danych elektronicznych (EDI) przez internet, które umożliwiają kontrolę i zarządzanie procesem logistycznym.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu WMS do nadzoru nad przepływem materiałów w magazynie oraz implementacja EDI WEB dla elektronicznej wymiany danych z partnerami biznesowymi.</t></si><si><t>AGV, operacje zrobotyzowane, EDI</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się AGV (Automated Guided Vehicles), operacje zrobotyzowane oraz EDI, co umożliwia automatyzację operacji logistycznych.</t></si><si><t>Wykorzystanie AGV do automatycznego transportu towarów w magazynie, zastosowanie operacji zrobotyzowanych do załadunku i rozładunku oraz wdrożenie EDI do automatycznej wymiany danych z partnerami logistycznymi.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje AGV, operacje zrobotyzowane oraz EDI do automatyzacji operacji logistycznych w procesie logistycznym?</t></si><si><t>WMS+Milkran</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, wykorzystuje się system klasy MES oraz zaawansowany system zarządzania magazynem (WMS) zintegrowany z systemem Milkran, co umożliwia monitorowanie i optymalizację procesów logistycznych.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu MES, który integruje zarządzanie produkcją i magazynem, oraz wykorzystanie zaawansowanego systemu WMS wraz z systemem Milkran do optymalizacji procesów logistycznych, w tym zarządzania zapasami i obsługą transportu wewnętrznego.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje system klasy MES oraz zaawansowany system WMS zintegrowany z systemem Milkran do monitorowania i optymalizacji procesów logistycznych w procesie logistycznym?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP, które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również procesami logistycznymi.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który umożliwia zarządzanie procesami logistycznymi, w tym śledzenie towarów, zarządzanie magazynem, zarządzanie zamówieniami i integrację z innymi obszarami działalności.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania procesami logistycznymi oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t>AI optymalizacji poziomów i rozlokowania zapasów</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu logistycznego, stosuje się algorytmy sztucznej inteligencji (AI), które wspierają optymalizację poziomów zapasów oraz rozlokowanie towarów w magazynie.</t></si><si><t>Wykorzystanie algorytmów AI do analizy popytu, prognozowania potrzeb, optymalizacji poziomów zapasów oraz optymalnego rozlokowania towarów w magazynie w celu zwiększenia efektywności operacyjnej.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy sztucznej inteligencji do optymalizacji poziomów zapasów oraz rozlokowania towarów w procesie logistycznym?</t></si><si><t>1.6.</t></si><si><t>Produkcja</t></si><si><t>Dane z maszyn i urządzeń </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, gromadzi się dane podstawowe pochodzące z maszyn i urządzeń używanych w procesie produkcyjnym.</t></si><si><t>Rejestracja danych dotyczących czasu pracy maszyn, parametrów technicznych, wydajności i jakości produktów za pomocą systemu monitoringu i rejestracji.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja gromadzi i wykorzystuje dane pochodzące z maszyn i urządzeń w procesie produkcyjnym?</t></si><si><t>PLC, sensory i czyjniki</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, stosuje się programowalne układy logiczne (PLC), sensory i czujniki, które umożliwiają kontrolę i monitorowanie stanowisk produkcyjnych.</t></si><si><t>Wykorzystanie PLC, sensorów i czujników do monitorowania parametrów procesu produkcyjnego, takich jak temperatura, ciśnienie, prędkość, oraz sterowanie działaniem maszyn i urządzeń.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje programowalne układy logiczne (PLC), sensory i czujniki do kontroli i monitorowania stanowisk produkcyjnych w procesie produkcyjnym?</t></si><si><t>CMMS, Analiza OEE, VMS</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, stosuje się system zarządzania utrzymaniem ruchu (CMMS), analizę efektywności urządzeń (OEE) oraz wizualizację procesów (VMS), co umożliwia kontrolę i optymalizację procesu produkcyjnego.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu CMMS do planowania i monitorowania konserwacji maszyn, analiza OEE do oceny efektywności urządzeń, oraz wdrożenie VMS do wizualizacji parametrów procesu produkcyjnego.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje system zarządzania utrzymaniem ruchu (CMMS), analizę efektywności urządzeń (OEE) oraz wizualizację procesów (VMS) do kontroli i optymalizacji procesu produkcyjnego?</t></si><si><t>Automatyzacja i robotyzacja</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, stosuje się automatyzację i robotyzację operacji produkcyjnych, co przyczynia się do zwiększenia wydajności i precyzji procesu.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu automatyzacji i robotyzacji, który umożliwia wykonywanie powtarzalnych czynności przez roboty przemysłowe, co skraca czas cyklu, eliminuje błędy i zwiększa produkcję.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje automatyzację i robotyzację operacji produkcyjnych w celu zwiększenia wydajności i precyzji procesu produkcyjnego?</t></si><si><t xml:space="preserve">Systemy klasy MES na liniach produkcyjnych </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, wykorzystuje się systemy klasy MES (Manufacturing Execution System) na liniach produkcyjnych, co umożliwia zarządzanie i kontrolę procesu produkcyjnego w czasie rzeczywistym.</t></si><si><t>Implementacja systemu klasy MES, który integruje planowanie produkcji, zarządzanie zleceniami, śledzenie materiałów, kontrolę jakości i raportowanie na liniach produkcyjnych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje systemy klasy MES na liniach produkcyjnych do zarządzania i kontroli procesu produkcyjnego w czasie rzeczywistym?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, stosuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP (Enterprise Resource Planning), które obejmuje zarządzanie kluczowymi procesami biznesowymi, w tym również procesem produkcyjnym.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który integruje zarządzanie produkcją, planowanie zasobów, zakupy, sprzedaż i inne procesy, w celu zoptymalizowania procesu produkcyjnego.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania procesem produkcyjnym oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t>Algorytmy AI w zakresie MPS, harmonogramowania, balansowania</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu produkcyjnego, wykorzystuje się algorytmy sztucznej inteligencji (AI) w zakresie planowania produkcji (MPS), harmonogramowania zadań oraz balansowania obciążenia linii produkcyjnych.</t></si><si><t>Stosowanie algorytmów AI do optymalizacji planu produkcji, harmonogramowania zadań na poszczególnych stanowiskach oraz równomiernej dystrybucji obciążenia na liniach produkcyjnych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy sztucznej inteligencji do optymalizacji planu produkcji, harmonogramowania zadań i balansowania obciążenia w procesie produkcyjnym?</t></si><si><t>1.7.</t></si><si><t>Jakość</t></si><si><t>Elektroniczne karty zgodności</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, stosuje się elektroniczne karty zgodności do rejestrowania danych podstawowych dotyczących jakości produktów.</t></si><si><t>Wykorzystanie elektronicznych kart zgodności do rejestrowania parametrów jakościowych, wyników pomiarów, testów i innych danych dotyczących jakości produktów.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje elektroniczne karty zgodności do rejestrowania danych podstawowych dotyczących jakości produktów?</t></si><si><t>Kontrola jakości wbudowana w maszynę</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, stosuje się wbudowane w maszyny systemy kontroli jakości, które umożliwiają monitorowanie parametrów jakościowych w trakcie produkcji.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemów wbudowanych w maszyny do automatycznej kontroli jakości, takich jak kamery wizyjne, sensory, czy analizatory, które sprawdzają parametry jakościowe podczas procesu produkcyjnego.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje wbudowane w maszyny systemy kontroli jakości do monitorowania parametrów jakościowych w trakcie produkcji?</t></si><si><t>Centralny system reakcji na wady jakościowe</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, stosuje się centralny system reakcji na wady jakościowe, który umożliwia szybką identyfikację, reakcję i eliminację wad jakościowych w procesie produkcyjnym.</t></si><si><t>Wykorzystanie centralnego systemu reakcji na wady jakościowe, który automatycznie wykrywa wady jakościowe, generuje alerty, informuje odpowiednie osoby i inicjuje działania naprawcze.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje centralny system reakcji na wady jakościowe w celu szybkiej identyfikacji i eliminacji wad jakościowych w procesie produkcyjnym?</t></si><si><t>Zrobotyzowana analiza optyczna</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, stosuje się zrobotyzowaną analizę optyczną, która umożliwia automatyczne i precyzyjne badanie jakości produktów za pomocą zaawansowanych systemów wizyjnych.</t></si><si><t>Wykorzystanie robotów i zaawansowanych systemów wizyjnych do automatycznego badania jakości produktów pod kątem wad, defektów, wymiarów, czy cech powierzchniowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje zrobotyzowaną analizę optyczną do automatycznego badania jakości produktów w celu wykrywania wad i defektów?</t></si><si><t>QMS</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, wykorzystuje się systemy zarządzania jakością (QMS) w klasie MES (Manufacturing Execution System), które umożliwiają kontrolę i monitorowanie jakości produktów na różnych etapach produkcji.</t></si><si><t>Implementacja systemu QMS w klasie MES, który integruje zarządzanie dokumentacją, planowanie i kontrolę jakości, śledzenie badań i testów, oraz raportowanie dotyczące jakości produktów.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje systemy zarządzania jakością (QMS) w klasie MES do kontroli i monitorowania jakości produktów na różnych etapach produkcji?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, stosuje się zintegrowane rozwiązanie typu ERP (Enterprise Resource Planning), które obejmuje zarządzanie jakością w procesie produkcyjnym oraz integrację z innymi obszarami działalności.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który integruje zarządzanie jakością, dokumentację, kontrolę procesów, reklamacje klientów i inne funkcje związane z jakością produktów.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP do zarządzania jakością w procesie produkcyjnym oraz integracji z innymi obszarami działalności?</t></si><si><t>Algorytmy określenia zakresu kontroli jakościowej</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze procesu utrzymania i kontroli jakości, wykorzystuje się algorytmy do określania zakresu kontroli jakościowej w procesie produkcyjnym, co umożliwia efektywne i precyzyjne zarządzanie procesem kontroli jakości.</t></si><si><t>Stosowanie algorytmów, które na podstawie analizy danych i historii jakości produktów, automatycznie określają zakres kontroli jakościowej dla poszczególnych partii produkcyjnych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy do określania zakresu kontroli jakościowej w procesie produkcyjnym w celu efektywnego zarządzania procesem kontroli jakości?</t></si><si><t>1.8.</t></si><si><t>Finanse</t></si><si><t>OCR/Eleektroniczny obieg dokumentów</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, wykorzystuje się technologie OCR (Optical Character Recognition) oraz elektroniczny obieg dokumentów do rejestracji danych podstawowych, takich jak faktury, umowy czy inne dokumenty finansowe.</t></si><si><t>Wykorzystanie technologii OCR do automatycznego odczytywania danych z faktur oraz elektroniczny obieg dokumentów w celu przyspieszenia i usprawnienia procesu rejestracji danych finansowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje technologię OCR oraz elektroniczny obieg dokumentów do rejestracji danych podstawowych w obszarze finansów?</t></si><si><t>FK</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, stosuje się narzędzia i systemy do kontroli finansowej, takie jak FK (Financial Controlling), które umożliwiają monitorowanie i kontrolę wskaźników finansowych.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu FK do analizy i kontroli budżetów, kosztów, rentowności oraz innych wskaźników finansowych w organizacji.</t></si><si><t>zy Wasza organizacja stosuje narzędzia i systemy do kontroli finansowej, takie jak FK, w celu monitorowania i kontroli wskaźników finansowych?</t></si><si><t xml:space="preserve">System akceptacji decyzji </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, wykorzystuje się systemy akceptacji decyzji, które umożliwiają skoordynowanie i kontrolę procesów podejmowania decyzji finansowych w organizacji.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu akceptacji decyzji, który umożliwia przepływ informacji, ocenę ryzyka, zatwierdzanie i monitorowanie decyzji finansowych na różnych poziomach hierarchii organizacyjnej.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje system akceptacji decyzji w celu skoordynowania i kontroli procesów podejmowania decyzji finansowych?</t></si><si><t>RPA</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, stosuje się automatyzację procesów przy użyciu technologii RPA (Robotic Process Automation), które umożliwiają wykonywanie powtarzalnych zadań finansowych automatycznie i efektywnie.</t></si><si><t>Wykorzystanie technologii RPA do automatycznego przetwarzania faktur, sporządzania raportów finansowych, czy przeprowadzania analiz finansowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje technologię RPA do automatyzacji powtarzalnych zadań finansowych?</t></si><si><t>Workflow Managment System</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, stosuje się systemy zarządzania przepływem pracy (Workflow Management System), które umożliwiają optymalizację procesów finansowych, kontrolę etapów realizacji zadań oraz śledzenie ich postępu.</t></si><si><t xml:space="preserve"> Implementacja Workflow Management System, który umożliwia automatyzację i usprawnienie procesów finansowych, takich jak zatwierdzanie płatności, zarządzanie zleceniami, czy rozliczanie kosztów</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje systemy zarządzania przepływem pracy (Workflow Management System) w celu optymalizacji procesów finansowych i śledzenia postępu realizacji zadań?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, wykorzystuje się zintegrowane rozwiązania typu ERP (Enterprise Resource Planning), które obejmują zarządzanie finansowe w organizacji, integrację procesów, oraz dostęp do danych finansowych w czasie rzeczywistym.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który umożliwia zarządzanie budżetem, księgowość, rozliczenia, płatności, oraz analizę finansową w jednym zintegrowanym środowisku.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje zintegrowane rozwiązanie typu ERP w celu zarządzania finansami, integracji procesów oraz dostępu do danych finansowych w czasie rzeczywistym?</t></si><si><t xml:space="preserve">BI </t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze zarządzania finansami, wykorzystuje się algorytmy oraz narzędzia Business Intelligence (BI), które umożliwiają analizę danych finansowych, generowanie raportów, prognozowanie oraz podejmowanie zaawansowanych decyzji finansowych.</t></si><si><t>Wykorzystanie narzędzi BI do analizy danych finansowych, generowania raportów budżetowych, prognozowania sprzedaży, czy optymalizacji alokacji zasobów finansowych.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy oraz narzędzia Business Intelligence (BI) do analizy danych finansowych, generowania raportów oraz podejmowania zaawansowanych decyzji finansowych?</t></si><si><t>1.9.</t></si><si><t>HR</t></si><si><t>Karty pracy elektroniczne</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, wykorzystuje się elektroniczne karty pracy do rejestracji podstawowych danych dotyczących czasu pracy, obecności pracowników oraz innych informacji związanych z zarządzaniem czasem pracy.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu elektronicznych kart pracy, który umożliwia rejestrację czasu pracy, urlopów, nieobecności oraz innych informacji dotyczących czasu pracy pracowników.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje elektroniczne karty pracy do rejestracji podstawowych danych dotyczących czasu pracy i obecności pracowników?</t></si><si><t>System kadrowo płacowy</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, stosuje się systemy kadrowo-płacowe, które umożliwiają kontrolę i zarządzanie danymi dotyczącymi wynagrodzeń, świadczeń, list płac, deklaracji podatkowych oraz innych aspektów związanych z zarządzaniem kadrami.</t></si><si><t>Wykorzystanie systemu kadrowo-płacowego do zarządzania i kontrolowania wynagrodzeń, deklaracji podatkowych, obliczania składek ZUS oraz generowania list płac.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja stosuje system kadrowo-płacowy do kontroli i zarządzania danymi dotyczącymi wynagrodzeń, świadczeń, list płac i deklaracji podatkowych?</t></si><si><t>RCP</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, wykorzystuje się RCP (Recruitment and Candidate Process) - systemy i narzędzia wspierające proces rekrutacji i zarządzania kandydatami.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu RCP, który umożliwia automatyzację procesu rekrutacji, zarządzanie bazą kandydatów, przeprowadzanie selekcji, planowanie rozmów kwalifikacyjnych oraz śledzenie postępów rekrutacji.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje systemy i narzędzia RCP do wspierania procesu rekrutacji i zarządzania kandydatami?</t></si><si><t>E-Kioski, Web - kioski</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, stosuje się automatyzację procesów przy użyciu e-kiosków i aplikacji internetowych (web-kiosków), które umożliwiają pracownikom samodzielne zarządzanie swoimi danymi, wnioskowanie o urlopy, dostęp do dokumentów oraz inne czynności związane z zarządzaniem zasobami ludzkimi.</t></si><si><t>Wdrożenie e-kiosków i aplikacji internetowych, które umożliwiają pracownikom samodzielne składanie wniosków urlopowych, aktualizację danych osobowych, przeglądanie dokumentów i informacji dotyczących zasobów ludzkich.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje e-kioski i aplikacje internetowe do automatyzacji procesów HR i umożliwienia pracownikom samodzielnego zarządzania danymi?</t></si><si><t>HRM Software</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, stosuje się oprogramowanie klasy HRM (Human Resource Management), które umożliwia kompleksowe zarządzanie zasobami ludzkimi, takie jak rejestrowanie danych personalnych, oceny pracowników, planowanie szkoleń, monitorowanie wynagrodzeń i świadczeń, zarządzanie karierą itp.</t></si><si><t>Wdrożenie systemu HRM, który umożliwia prowadzenie elektronicznych akt osobowych, planowanie ocen pracowniczych, organizację procesów szkoleniowych, zarządzanie ścieżkami kariery i monitorowanie wynagrodzeń.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje oprogramowanie klasy HRM do kompleksowego zarządzania zasobami ludzkimi, takie jak rejestrowanie danych personalnych, oceny pracowników, planowanie szkoleń i zarządzanie karierą?</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, korzysta się z zintegrowanego systemu ERP (Enterprise Resource Planning), który obejmuje moduły HR i umożliwia centralizację danych związanych z zarządzaniem zasobami ludzkimi, takich jak dane personalne, lista płac, świadczenia, szkolenia, oceny pracowników itp.</t></si><si><t>Wdrożenie zintegrowanego systemu ERP, który obejmuje moduł HR i umożliwia zarządzanie danymi personalnymi, listą płac, ocenami pracowników, planowaniem szkoleń i świadczeń.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja korzysta z zintegrowanego systemu ERP, który obejmuje moduł HR i umożliwia centralizację danych związanych z zarządzaniem zasobami ludzkimi?</t></si><si><t>AI, rekrutacji i zarządzania talentami</t></si><si><t>Na tym poziomie, w obszarze HR, stosuje się algorytmy sztucznej inteligencji (AI) do wspierania procesów rekrutacji, zarządzania talentami, analizy danych HR, planowania rozwoju pracowników itp.</t></si><si><t>Wykorzystanie algorytmów AI do automatycznego dopasowywania kandydatów do wymagań stanowiska, analizy potencjału pracowników, rekomendowania ścieżek rozwoju oraz planowania sukcesji.</t></si><si><t>Czy Wasza organizacja wykorzystuje algorytmy sztucznej inteligencji (AI) do wspierania procesów rekrutacji, zarządzania talentami i analizy danych HR?</t></si><si><t>Digitalne produkty </t></si><si><t>2.1.</t></si><si><t>1. Produkty w formie elektronicznej</t></si><si><t>Produkty w formie elektronicznej to towary lub usługi, które są oferowane w cyfrowej postaci. Oznacza to, że można je pobrać lub uzyskać dostęp do nich za pośrednictwem sieci internetowej lub innych form cyfrowych, takich jak płyty CD lub pliki MP3. Produkty te obejmują między innymi oprogramowanie, muzykę, filmy, e-booki, gry wideo, kursy online, aplikacje mobilne, grafiki, zdjęcia, wirtualne modele 3D i wiele innych. Wszystkie te produkty są oferowane w formacie cyfrowym i mogą być łatwo dystrybuowane i sprzedawane w sieci.</t></si><si><t>Poziom podstawowy</t></si><si><t>Format elektroniczny zapisu</t></si><si><t>Produkty w formacie elektronicznym, takie jak e-booki, audiobooki lub filmy, które można łatwo pobrać lub strumieniować z platformy online, takiej jak Amazon, Audible lub Netflix.</t></si><si><t>Osoba kupuje e-booka ze strony internetowej i pobiera go na swoje urządzenie czytnika e-booków.</t></si><si><t>Jakie są popularne platformy, z których można pobierać produkty w formacie elektronicznym?</t></si><si><t>Poziom średni</t></si><si><t>Format multimedialny</t></si><si><t>Produkty, które łączą wiele formatów, takie jak multimedia, e-booki, pliki audio i wideo, dostępne na różnych urządzeniach lub platformach, takie jak platformy streamingowe, takie jak Netflix.</t></si><si><t>Strona internetowa oferuje zestaw multimedia, który zawiera e-booka, pliki audio i wideo, które można odtwarzać na różnych urządzeniach.</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z korzystania z produktów w formacie multimedialnym?</t></si><si><t>Poziom zaawansowany </t></si><si><t>Format aplikacji wykonywalnej</t></si><si><t>Produkty w formie elektronicznej z dodatkowymi funkcjonalnościami, takie jak aplikacje mobilne, gry lub oprogramowanie, które oferują dodatkowe funkcje, takie jak personalizacja, interakcja z użytkownikami lub sztuczna inteligencja.</t></si><si><t>Aplikacja mobilna, która umożliwia użytkownikom personalizację ustawień i oferuje interakcję z innymi użytkownikami.</t></si><si><t>Jakie są zalety korzystania z aplikacji mobilnych i gier w formie elektronicznej?</t></si><si><t>Poziom interaktywny</t></si><si><t>Aplikacja interaktywna</t></si><si><t>Produkty, które oferują interaktywność, takie jak gry wideo, wirtualna rzeczywistość, aplikacje edukacyjne lub narzędzia do projektowania, które pozwalają użytkownikom na aktywną współpracę lub zmianę produktu.</t></si><si><t>Gra wideo, w której użytkownicy mogą wchodzić w interakcję z wirtualnym środowiskiem i podejmować decyzje, które wpływają na przebieg gry.</t></si><si><t xml:space="preserve">Jakie są zalety interaktywnych aplikacji i gier w formie elektronicznej dla użytkowników?
</t></si><si><t>Poziom ekspert</t></si><si><t>Aplikacja na bazie AI</t></si><si><t>Produkty, które wykorzystują najnowsze technologie, takie jak sztuczna inteligencja, uczenie maszynowe i blockchain, aby dostarczyć bardziej zaawansowane produkty, takie jak inteligentne systemy analizy danych, oprogramowanie dla przedsiębiorstw lub platformy wirtualnej rzeczywistości. Usługi online, takie jak platformy e-learningowe lub usługi chmurowe, również pasują do tego poziomu.</t></si><si><t xml:space="preserve"> System analizy danych oparty na sztucznej inteligencji, który wykorzystuje algorytmy uczenia maszynowego do przetwarzania i analizy dużych zbiorów danych.</t></si><si><t>Jakie są potencjalne zastosowania sztucznej inteligencji i uczenia maszynowego w produktach w formie elektronicznej?</t></si><si><t>2.2.</t></si><si><t>2. Produkty oparte na społeczności </t></si><si><t>Produkty oparte na społeczności to produkty, których tworzenie i rozwijanie jest oparte na zaangażowaniu społeczności użytkowników. To podejście opiera się na zasadzie partycypacji i współpracy, co umożliwia użytkownikom korzystanie z produktu, ale także wprowadzanie zmian oraz rozwijanie go. Dzięki temu organizacje mogą zapewnić lepszą jakość produktu oraz zwiększyć zaangażowanie użytkowników, co prowadzi do większej satysfakcji klientów oraz zysków dla firmy. Produkty oparte na społeczności zyskują coraz większą popularność w erze cyfrowej i są wykorzystywane w różnych branżach, od gier komputerowych po oprogramowanie biznesowe.</t></si><si><t xml:space="preserve">Poziom współdzielenia zasobów </t></si><si><t>Na tym poziomie społeczność online dzieli się zasobami, takimi jak pliki, narzędzia lub informacje. Użytkownicy mogą wspólnie korzystać z tych zasobów, a także wspierać się nawzajem, dzieląc się wiedzą i doświadczeniem.</t></si><si><t>Społeczność fotografów udostępnia swoje zdjęcia na platformie online, umożliwiając innym użytkownikom ich pobranie i wykorzystanie.</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z udostępniania zasobów w społeczności online?</t></si><si><t>Poziom Współpracy i Interakcji</t></si><si><t>Na tym poziomie społeczność online aktywnie współpracuje i interaktywnie działa razem nad projektami, dyskusjami i rozwiązywaniem problemów. Użytkownicy angażują się w działania grupowe, dzieląc się pomysłami, opiniami i komentarzami.</t></si><si><t xml:space="preserve">Platforma dla programistów umożliwia wspólną pracę nad projektem, dzielenie się kodem, komentowanie i wzajemną pomoc.
</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z aktywnej współpracy i interakcji w społeczności online?</t></si><si><t>Poziom Ekspertów i Mentorów</t></si><si><t>Ten poziom skupia się na udostępnianiu wiedzy i doświadczenia przez ekspertów oraz na mentorowaniu innych członków społeczności. Użytkownicy mają możliwość korzystania z porad i wsparcia od osób z większym doświadczeniem w danej dziedzinie.</t></si><si><t>Społeczność programistów oferuje mentorowanie i udostępnia materiały edukacyjne dla osób początkujących w programowaniu.</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z udziału w społeczności ekspertów i mentorów online?</t></si><si><t>Poziom Twórczości i Współtworzenia</t></si><si><t>Na tym poziomie społeczność online angażuje się w wspólne tworzenie zawartości, takiej jak projekty, artykuły, filmy czy grafiki. Użytkownicy mają możliwość współpracy przy tworzeniu czegoś nowego, wspólnego i kreatywnego.</t></si><si><t>Społeczność artystów współtworzy projekt artystyczny, łącząc swoje umiejętności w różnych dziedzinach sztuki.</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z współtworzenia i wspólnego tworzenia zawartości w społeczności online?</t></si><si><t>Poziom Współwłasności i Wpływu</t></si><si><t>Ten najwyższy poziom opiera się na zaangażowaniu członków społeczności w współwłasność i wpływ na rozwój społeczności oraz produkty lub usługi, które są jej częścią. Użytkownicy mają możliwość uczestniczenia w podejmowaniu decyzji, wyrażania swoich opinii i wpływania na kierunek rozwoju społeczności</t></si><si><t>Społeczność użytkowników platformy społecznościowej ma wpływ na funkcje, design i usprawnienia platformy poprzez aktywne zgłaszanie sugestii i głosowanie nad nimi.</t></si><si><t>Jakie są korzyści płynące z uczestnictwa w społeczności, która daje członkom możliwość współwłasności i wpływu na rozwój produktów lub usług?</t></si><si><t>2.3.</t></si><si><t>3. Produkty oparte na  ICT</t></si><si><t>Produkty oparte na ICT (Information and Communication Technology) to produkty, które wykorzystują technologie informatyczne i komunikacyjne w swoim funkcjonowaniu. Mogą to być np. systemy zarządzania, narzędzia do pracy zdalnej, aplikacje mobilne, oprogramowanie do tworzenia i publikowania treści, usługi chmurowe, systemy monitorowania i analizy danych, platformy e-learningowe, a także e-commerce. Wszystkie te produkty są zbudowane w oparciu o technologie informatyczne i umożliwiają interakcję z użytkownikami poprzez różnego rodzaju urządzenia mobilne, komputery i Internet. Produkty oparte na ICT pozwalają na zwiększenie wydajności i jakości pracy, poprawę efektywności biznesowej oraz ułatwiają dostęp do informacji i narzędzi.</t></si><si><t>Czy to na pewno są poziomy? Wydaje mi się że to mogą być raczej rodzaje rozwiązań ICT.</t></si><si><t>Poziom Zbierania i Analizy Danych</t></si><si><t>Na tym poziomie wykorzystuje się ICT do gromadzenia, przetwarzania i analizy danych o klientach. Dane te mogą obejmować preferencje, zachowania, historię zakupów i inne informacje, które pozwalają lepiej zrozumieć klienta</t></si><si><t>Poziom Personalizacji i Dostosowania</t></si><si><t>Na tym poziomie ICT umożliwia personalizację oferty dla klienta na podstawie zebranych danych. Dzięki zaawansowanym algorytmom i narzędziom analitycznym można tworzyć spersonalizowane rekomendacje, oferty i doświadczenia użytkowników</t></si><si><t>Poziom Komunikacji i Interakcji</t></si><si><t>Na tym poziomie ICT służy do ułatwienia komunikacji i interakcji z klientami. Wykorzystuje się narzędzia takie jak platformy komunikacyjne, systemy obsługi klienta, chatboty i inne rozwiązania, które umożliwiają szybką i efektywną wymianę informacji</t></si><si><t>Poziom Automatyzacji i Personalizacji Procesów</t></si><si><t>Na tym poziomie ICT jest wykorzystywane do automatyzacji i personalizacji procesów obsługi klienta. Za pomocą zaawansowanych systemów CRM (Customer Relationship Management) i narzędzi automatyzacji marketingu można dostarczać spersonalizowane komunikaty, oferty i odpowiedzi na potrzeby klientów</t></si><si><t>Poziom Innowacji i Doskonalenia Produktów</t></si><si><t>Na tym najwyższym poziomie ICT służy jako narzędzie do innowacji i doskonalenia produktów. Wykorzystuje się technologie takie jak big data, sztuczna inteligencja, uczenie maszynowe i analiza predykcyjna, aby generować nowe pomysły, odkrywać trendy i tworzyć innowacyjne produkty, które lepiej spełniają oczekiwania klientów.</t></si><si><t>2.4.</t></si><si><t>4. Dopasowanie produktu do oczekiwań klienta</t></si><si><t>Produkt wykazuje cechy typowe dla produktów digitalnych. To podejście opisuje na ile wykorzystawana jest technologia digitala dla lepszego dopasowania do spersonalizowanych potrzeb klienta</t></si><si><t>Omnichannel </t></si><si><t xml:space="preserve">Produkt jest dostępny na różnych kanałach sprzedaży i komunikacji, zapewniając klientom spójne doświadczenia bez względu na to, gdzie i w jaki sposób się z nim angażują.
</t></si><si><t>Firma e-commerce gromadzi dane o preferencjach zakupowych klientów i analizuje je, aby dostosować ofertę produktów i rekomendacje.</t></si><si><t>Jakie korzyści przynosi gromadzenie i analiza danych o klientach na poziomie zbierania i analizy danych?</t></si><si><t xml:space="preserve">Segmentacja rynku </t></si><si><t>Produkt jest dostosowany do różnych segmentów rynku, uwzględniając unikalne potrzeby i preferencje każdej grupy klientów, aby zapewnić im spersonalizowane i atrakcyjne rozwiązania.</t></si><si><t>Platforma streamingowa dostosowuje rekomendacje filmów i seriali na podstawie preferencji oglądającego.</t></si><si><t>Jakie są korzyści personalizacji i dostosowania oferty dla klientów na poziomie personalizacji i dostosowania?</t></si><si><t>Ceny dynamiczne</t></si><si><t>Produkt wykorzystuje elastyczne modele cenowe, które dostosowują się do zmieniających się warunków rynkowych, preferencji klientów i konkurencji, zapewniając optymalne wartości dla różnych grup odbiorców.</t></si><si><t>Firma korzysta z platformy komunikacyjnej, która umożliwia klientom kontakt z obsługą klienta za pomocą czatu na żywo.</t></si><si><t xml:space="preserve">Jakie korzyści niesie za sobą ułatwienie komunikacji i interakcji z klientami na poziomie komunikacji i interakcji?
</t></si><si><t xml:space="preserve">Oferta spersonalizowana </t></si><si><t>Produkt oferuje spersonalizowane doświadczenia, dostosowane do indywidualnych potrzeb, preferencji i historii klienta, poprzez personalizację treści, funkcji i rekomendacji.</t></si><si><t>Firma wysyła automatyczne e-maile z ofertami i rekomendacjami produktów dostosowanymi do preferencji klienta.</t></si><si><t>Jakie korzyści niesie za sobą automatyzacja i personalizacja procesów obsługi klienta na poziomie automatyzacji i personalizacji procesów?</t></si><si><t>Make to order</t></si><si><t xml:space="preserve">Produkt jest dostosowywany i wytwarzany na zamówienie klienta, umożliwiając im dostosowanie go do swoich indywidualnych wymagań i preferencji, co prowadzi do większej satysfakcji i dopasowania.
</t></si><si><t>Firma wykorzystuje analizę predykcyjną i uczenie maszynowe do tworzenia innowacyjnych produktów, które dostosowują się do zmieniających się potrzeb klientów.</t></si><si><t>akie korzyści niesie za sobą wykorzystanie ICT do innowacji i doskonalenia produktów na poziomie innowacji i doskonalenia produktów?</t></si><si><t>2.5.</t></si><si><t>5. Możliwość skalowania produktu</t></si><si><t xml:space="preserve">Ocena możliwości skalowania geograficznego produktu </t></si><si><t>Produkt lokalny</t></si><si><t>Na tym poziomie produkt jest rozwijany i oferowany lokalnie, skoncentrowany na wąskiej grupie odbiorców lub rynku regionalnym. Nie ma jeszcze możliwości ekspansji na inne rynki.</t></si><si><t>Aplikacja mobilna do zamawiania jedzenia, która działa tylko w jednym mieście.</t></si><si><t>Jakie są korzyści i ograniczenia związane z oferowaniem lokalnego produktu na poziomie podstawowym?</t></si><si><t>Produkt regionalny</t></si><si><t>Na tym poziomie produkt zdobywa popularność w określonym regionie i zaczyna się rozprzestrzeniać na sąsiednie rynki. Może to obejmować ekspansję na kraje o podobnych preferencjach i potrzebach.</t></si><si><t>Serwis streamingowy, który jest dostępny w kilku krajach w regionie Europy Środkowo-Wschodniej.</t></si><si><t>Jakie są wyzwania i korzyści związane z rozwijaniem produktu na poziomie regionalnym?</t></si><si><t xml:space="preserve">Produkt na platformach globalnych </t></si><si><t>Na tym poziomie produkt korzysta z globalnych platform i usług, takich jak platformy e-commerce, serwisy społecznościowe lub usługi chmurowe, aby dotrzeć do klientów na różnych rynkach. Produkt jest dostępny dla klientów z różnych krajów, ale może wymagać pewnego dostosowania do lokalnych preferencji.</t></si><si><t>Aplikacja mobilna do zakupów online, która jest dostępna na platformach App Store i Google Play na różnych rynkach.</t></si><si><t>Jakie są korzyści i wyzwania związane z obecnością produktu na globalnych platformach na poziomie produktu na platformach globalnych?</t></si><si><t>Produkt o obecności międzynarodowej</t></si><si><t>Na tym poziomie produkt ma obecność na wielu rynkach międzynarodowych i jest dostosowany do różnych regionów. Może to obejmować tłumaczenie treści, dostosowanie interfejsu użytkownika i uwzględnienie lokalnych przepisów i standardów.</t></si><si><t>Strona internetowa e-commerce, która jest dostępna w różnych językach i obsługuje różne waluty oraz metody płatności.</t></si><si><t>Jakie są korzyści i wyzwania związane z rozwijaniem produktu o obecności międzynarodowej na poziomie produktu o obecności międzynarodowej?</t></si><si><t>Produkt o potencjale globalnym</t></si><si><t>Na tym najwyższym poziomie produkt jest globalnie dostępny i nie ma żadnych ograniczeń geograficznych. Jest szeroko rozpoznawany i używany na różnych rynkach na całym świecie. Może być dostosowany do różnych kultur i języków, a także spełniać lokalne regulacje i wymagania.</t></si><si><t>Platforma społecznościowa, która jest dostępna na całym świecie i obsługuje wiele języków oraz kulturowe różnice w zachowaniach użytkowników.</t></si><si><t>Jakie są korzyści i wyzwania związane z rozwijaniem produktu o potencjale globalnym na poziomie produktu o potencjale globalnym?</t></si><si><t>Digitalne modele businessowe</t></si><si><t>3.1.</t></si><si><t>1. Model e-commerce</t></si><si><t>Model biznesowy e-commerce polega na prowadzeniu sprzedaży produktów lub usług za pośrednictwem internetu. Firma oferuje swoje produkty na swojej stronie internetowej lub na platformach e-commerce, takich jak Amazon czy eBay. Klienci dokonują zakupów online i mają dostęp do różnych metod płatności, a następnie otrzymują zamówione produkty lub usługi za pośrednictwem wysyłki lub odbioru osobistego. Model biznesowy e-commerce umożliwia firmom osiągnięcie szerszej grupy klientów i zwiększenie sprzedaży, dzięki możliwościom prowadzenia sprzedaży na całym świecie i w 24 godziny na dobę.</t></si><si><t>Sklep internetowy</t></si><si><t>Poziom podstawowy - sklepy internetowe z podstawowymi funkcjonalnościami mogą już korzystać z aplikacji sprzedażowych, które pozwalają na łatwiejsze zarządzanie zamówieniami oraz monitorowanie sprzedaży.</t></si><si><t>Sklep internetowy oferuje szeroki wybór produktów, takich jak ubrania, elektronika czy kosmetyki, które można zamówić online i otrzymać za pośrednictwem dostawcy usług logistycznych. Klienci mogą przeglądać produkty, dodawać je do koszyka, dokonywać płatności online i śledzić status swojego zamówienia.</t></si><si><t>Sklep zintegrowany z marketplace</t></si><si><t>Poziom średni - sklepy internetowe z bardziej zaawansowanymi funkcjonalnościami, takimi jak personalizacja ofert, mogą zintegrować swoje sklepy z marketplacami, co pozwala na zwiększenie widoczności ich produktów na innych platformach. Dodatkowo, aplikacje sprzedażowe mogą oferować bardziej rozbudowane funkcjonalności, takie jak zarządzanie magazynem czy analiza danych sprzedażowych.</t></si><si><t>Sklep internetowy jest zintegrowany z popularną platformą e-commerce, która umożliwia sprzedawcom dotarcie do większej liczby klientów. Produkty są prezentowane na platformie, co zwiększa ich widoczność i szansę na sprzedaż. Klienci mogą dokonywać zakupów zarówno na stronie sklepu, jak i na platformie e-commerce.</t></si><si><t>Sklep internetowy dopasowaniem oferty</t></si><si><t>Poziom zaawansowany - sklepy internetowe na tym poziomie rozwijają swoje możliwości integracji z innymi platformami, w tym z marketplacami. Technologia wizualizacji produktów może również znaleźć zastosowanie na tym poziomie, na przykład poprzez umożliwienie klientom oglądania produktów w różnych kolorach lub konfiguracjach.</t></si><si><t>Sklep internetowy z dopasowaniem oferty
Przykład: Sklep internetowy oferuje spersonalizowane rekomendacje produktów, które są dostosowane do preferencji i historii zakupów klientów. Na podstawie analizy danych, sklep internetowy prezentuje klientom produkty, które mogą ich zainteresować. Dodatkowo, klientom jest udostępniana funkcjonalność dostosowywania wybranych produktów, takich jak kolor czy wygrawerowanie.</t></si><si><t>Poziom zaawansowany personalizowany</t></si><si><t>Sklep z personalizacją oferty</t></si><si><t>Poziom zaawansowany z personalizacją - sklepy internetowe na tym poziomie wykorzystują bardziej zaawansowane narzędzia wizualizacyjne oraz aplikacje sprzedażowe, które pozwalają na pełną personalizację oferty. Dodatkowo, integracje z marketplacami są coraz bardziej rozbudowane, co umożliwia sprzedaż produktów na różnych platformach.</t></si><si><t>Poziom zaawansowany z personalizacją - np. sklep internetowy z kosmetykami Sephora, czy platforma sprzedażowa Netflix.</t></si><si><t>Sklep z wykorzystniem danych o produkcie</t></si><si><t>Poziom ekspercki - sklepy internetowe na tym poziomie wykorzystują najnowsze technologie, w tym sztuczną inteligencję, blockchain oraz rozwiązania związane z Internetem Rzeczy. Wizualizacja produktów może odbywać się za pomocą zaawansowanych technologii wirtualnej rzeczywistości. Integracje z marketplacami są na tym poziomie bardzo rozbudowane i umożliwiają sprzedaż produktów na wielu różnych platformach jednocześnie.</t></si><si><t>np. sklep internetowy z meblami IKEA, czy platforma sprzedażowa IBM Commerce.</t></si><si><t>3.2.</t></si><si><t>2. Modele platformowe </t></si><si><t>Model biznesowy platformy polega na stworzeniu cyfrowej platformy, która łączy dostawców i odbiorców usług lub produktów. Platforma działa jako pośrednik, oferując narzędzia i usługi dla obu stron, co umożliwia im korzystanie z niej w celu dokonywania transakcji. Platforma pobiera opłaty od sprzedawców lub kupujących, co stanowi główny źródło dochodu. Model biznesowy platformy umożliwia tworzenie ekosystemu, w którym różni dostawcy i odbiorcy mogą ze sobą współpracować, wymieniać się wiedzą i osiągać swoje cele biznesowe.</t></si><si><t>1. Połączenie stron transakcji 
2. Model współtworzenia i współpracy
3. Budowa platform edukacyjnych 
4. Platformy dla budowy społeczności C2B i B2
5. Model crowdourcingowy </t></si><si><t xml:space="preserve">Uczestnik platformy </t></si><si><t>Osoba lub firma korzystająca z usług platformy w celu zakupu lub sprzedaży produktów lub usług</t></si><si><t>Organizator platformy handlowej</t></si><si><t>Firma lub instytucja, która dostarcza platformę, na której różni sprzedawcy mogą oferować swoje produkty lub usługi klientom.</t></si><si><t>Organizator platformy ekosystemowej</t></si><si><t>Firma lub instytucja, która tworzy i zarządza ekosystemem, łącząc dostawców, partnerów i klientów w celu tworzenia wartości dodatkowej i synergii</t></si><si><t xml:space="preserve">Organizator platformy SAM </t></si><si><t xml:space="preserve">Firma lub instytucja, która dostarcza platformę Software-as-a-Service (SaaS) umożliwiającą dostęp do różnych aplikacji i narzędzi online.
</t></si><si><t>Organizator platformy SAM plus społczność</t></si><si><t>Organizator platformy SAM plus społeczność na platformie: Firma lub instytucja, która łączy funkcjonalności platformy SAM z aktywną społecznością użytkowników, umożliwiającą interakcję, współpracę i wymianę wiedzy między uczestnikami platformy.</t></si><si><t>3.3.</t></si><si><t>3. As a services</t></si><si><t>Model biznesowy "as a service" (BaaS) polega na oferowaniu klientom usług biznesowych jako usług w chmurze, w oparciu o subskrypcję lub model pay-per-use. W takim modelu firma udostępnia swoją infrastrukturę, aplikacje, narzędzia i zasoby dla klientów, co umożliwia im korzystanie z zaawansowanych technologii i usług. Klienci płacą jedynie za korzystanie z usług, co pozwala im oszczędzać czas i koszty związane z zarządzaniem własną infrastrukturą i zespołami pracowników. Dzięki temu modelowi firmy mogą łatwiej skalować swoje działania i szybciej wprowadzać innowacje na rynek.</t></si><si><t>Najem krótkoterminowy</t></si><si><t>W tym modelu klient korzysta z usługi na krótki okres, zazwyczaj na zasadzie płatności za użycie lub abonamentu. Dostawca usługi ponosi większe ryzyko związane z dostarczeniem usługi oczekiwanego standardu, podczas gdy klient ponosi mniejsze ryzyko związane z długoterminowym zobowiązaniem.</t></si><si><t>Najem długoterminowy</t></si><si><t xml:space="preserve">W tym modelu klient zawiera długoterminową umowę na korzystanie z usługi, zazwyczaj na podstawie umowy abonamentowej lub planu taryfowego. Oba strony ponoszą równoważne ryzyko, a dostawca usługi musi zagwarantować jakość, niezawodność i ciągłość usługi przez cały okres umowy.
</t></si><si><t xml:space="preserve">Model opłat za czas pracy aktywa </t></si><si><t>W tym modelu klient płaci dostawcy usługi za czas, w którym korzysta z dostępnych aktywów lub zasobów. Dostawca ponosi większe ryzyko związane z utrzymaniem, serwisowaniem i zarządzaniem aktywami, podczas gdy klient ponosi mniejsze ryzyko</t></si><si><t>Model opłat za zrealizowane zadanie</t></si><si><t>W tym modelu klient płaci dostawcy usługi za zrealizowanie określonego zadania lub osiągnięcie określonego wyniku. Dostawca ponosi większe ryzyko związane z dostarczeniem rezultatów zgodnych z oczekiwaniami klienta, podczas gdy klient ponosi mniejsze ryzyko</t></si><si><t>Pełna odpowiedzialność za efekt procesu</t></si><si><t>W tym modelu dostawca usługi pełni rolę głównego wykonawcy i ponosi pełną odpowiedzialność za dostarczenie oczekiwanych rezultatów lub realizację całego procesu biznesowego. Klient ponosi mniejsze ryzyko, a dostawca odpowiada za zapewnienie jakości, terminowości i skuteczności realizacji.</t></si><si><t>3.4.</t></si><si><t>4. Współdzielenie aktywów </t></si><si><t xml:space="preserve">Model biznesowy oparty na współdzieleniu obejmuje wszystkie te modele digitalne gdzie za pomocą technologii świadczone są usługi na bazie majątku współdzielonego dla potrzeb ich realizacji </t></si><si><t>Współdzielenie wiedzy i umiejętności</t></si><si><t>Na tym poziomie modelu businessowego, platforma umożliwia użytkownikom współdzielenie fizycznych aktywów, takich jak samochody, nieruchomości, narzędzia lub sprzęt. Użytkownicy mogą wypożyczać te aktywa od innych osób przez określony czas, co pozwala im zaoszczędzić koszty zakupu lub wynajmu pełnego zestawu.</t></si><si><t>Współdzielenie wirtualnych aktywów.</t></si><si><t>Na tym poziomie modelu biznesowego, platforma umożliwia użytkownikom współdzielenie wirtualnych aktywów, takich jak pliki, treści cyfrowe, aplikacje lub usługi online. Użytkownicy mogą korzystać z tych aktywów na podstawie subskrypcji, płatności za użycie lub dostępu do platformy.</t></si><si><t>Współdzielenie fizycznych aktywów</t></si><si><t>Na tym poziomie modelu biznesowego, platforma umożliwia użytkownikom współdzielenie wiedzy, umiejętności lub doświadczenia. Użytkownicy mogą oferować swoje usługi, prowadzić szkolenia lub udostępniać materiały edukacyjne innym użytkownikom platformy.</t></si><si><t>Współdzielenie zasobów finansowych</t></si><si><t>Na tym poziomie modelu biznesowego, platforma umożliwia użytkownikom współdzielenie zasobów finansowych, takich jak pieniądze, kryptowaluty lub inwestycje. Użytkownicy mogą inwestować, pożyczać lub udostępniać środki finansowe innym użytkownikom w zamian za korzyści lub zyski.</t></si><si><t>Współdzielenie kompleksowych rozwiązań biznesowych</t></si><si><t>Na tym najwyższym poziomie modelu biznesowego, platforma umożliwia użytkownikom współdzielenie kompleksowych rozwiązań biznesowych, takich jak infrastruktura IT, narzędzia analityczne, usługi logistyczne lub zarządzanie projektami. Użytkownicy mogą korzystać z tych rozwiązań na zasadzie subskrypcji lub opłat za użycie, co pozwala im zredukować koszty własnych inwestycji.</t></si><si><t>3.5.</t></si><si><t>5. Monetyzacja danych </t></si><si><t xml:space="preserve">Ocena możliwości pozyskania przychodów finansowych na bazie posiadanych bądź pozyskiwanych danych o klientach </t></si><si><t>Pozyskiwanie danych</t></si><si><t>Pozyskiwanie danych: Na tym poziomie modelu biznesowego, firma zbiera dane od swoich klientów, takie jak preferencje, zachowania zakupowe, informacje demograficzne itp. Dane te są wykorzystywane w celu zrozumienia klientów i doskonalenia oferty.</t></si><si><t>Analiza danych</t></si><si><t>Na tym poziomie, firma dokonuje analizy zgromadzonych danych w celu identyfikacji wzorców, trendów i możliwości. Analiza danych umożliwia lepsze zrozumienie klientów i podejmowanie bardziej trafnych decyzji biznesowych.</t></si><si><t>Personalizacja oferty</t></si><si><t>Na tym poziomie, firma wykorzystuje zgromadzone dane do personalizacji oferty dla poszczególnych klientów. Dzięki temu można dostarczać spersonalizowane produkty, usługi i treści, które są bardziej dopasowane do indywidualnych potrzeb i preferencji klientów.</t></si><si><t>Sprzedaż danych</t></si><si><t>Na tym poziomie, firma wykorzystuje zgromadzone dane jako wartościowy zasób, który może być sprzedawany, udostępniany lub wykorzystywany w celu generowania dodatkowych przychodów. Może to obejmować udostępnianie danych partnerom biznesowym, oferowanie płatnych usług analitycznych lub wykorzystywanie danych do reklamy.</t></si><si><t>Innowacje na bazie danych</t></si><si><t>Na najwyższym poziomie, firma wykorzystuje zgromadzone dane do tworzenia nowych produktów, usług i innowacyjnych rozwiązań. Dane są podstawą dla rozwoju nowych modeli biznesowych, opracowania inteligentnych algorytmów i wykorzystania sztucznej inteligencji w celu dostarczania bardziej zaawansowanych rozwiązań dla klientów.</t></si><si><t>Kultura transformacji</t></si><si><t>Kultura transformacji w organizacji to zestaw wartości, postaw i praktyk, które sprzyjają dynamicznej adaptacji do zmieniających się warunków rynkowych i technologicznych. W ramach takiej kultury kluczowe znaczenie ma otwartość na zmiany, innowacyjność oraz skłonność do eksperymentowania i ryzykowania. W organizacjach o silnej kulturze transformacji pracownicy są zaangażowani w proces zmian, a liderzy organizacji zachęcają ich do wykazywania się kreatywnością i pomysłowością. W rezultacie organizacja jest bardziej elastyczna i potrafi szybciej dostosować się do nowych wymagań rynku.</t></si><si><t>4.1.</t></si><si><t>1. Style przywództwa</t></si><si><t>Style przywództwa to zbiór cech, zachowań i technik stosowanych przez liderów w celu kierowania i motywowania swoich pracowników. Istnieje wiele różnych stylów przywództwa, które są dostosowane do różnych sytuacji i potrzeb organizacji. Niektóre z popularnych stylów przywództwa to: autokratyczny, demokratyczny, tranformacyjny, sytuacyjny, kierunkowy i partycypacyjny. Każdy z tych stylów ma swoje zalety i wady, a ich wybór zależy od celów organizacji oraz indywidualnych preferencji liderów.</t></si><si><t>Tutaj też nam się wydaje, że to raczej typy niż poziomy?</t></si><si><t>Poziom 1</t></si><si><t>Innowator</t></si><si><t>Przywódca, który ciągle szuka nowych możliwości i pomysłów, przeprowadza eksperymenty i zawsze dąży do wprowadzenia innowacji. Jest otwarty na ryzyko i błędy, a także na feedback i sugestie swojego zespołu.</t></si><si><t>Poziom 2</t></si><si><t>Wspierający </t></si><si><t>Przywódca, który wspiera i motywuje swoich pracowników do tworzenia nowych pomysłów i innowacji. Tworzy środowisko pracy, w którym ludzie czują się bezpiecznie, aby dzielić się swoimi pomysłami i brać ryzyko.</t></si><si><t>Poziom 3</t></si><si><t>Kierujący</t></si><si><t>Przywódca, który kieruje swoim zespołem do osiągnięcia określonych celów i rezultatów związanych z innowacyjnością. Jest wymagający i uporządkowany, a jednocześnie jest w stanie dostarczać odpowiednie zasoby i narzędzia dla swojego zespołu, aby osiągnąć cele.</t></si><si><t>Poziom 4</t></si><si><t>Autokratyczny</t></si><si><t>Przywódca, który decyduje samodzielnie, bez udziału swojego zespołu. Ma tendencję do ignorowania sugestii i pomysłów ze strony pracowników, co może hamować innowacyjność w organizacji.</t></si><si><t>Poziom 5</t></si><si><t>Bierny</t></si><si><t>Przywódca, który nie podejmuje żadnych działań związanych z innowacyjnością, pozostawiając swoich pracowników bez pomocy i motywacji. W takim przypadku brak jest odpowiedniego kierowania i prowadzenia procesów, co prowadzi do stagnacji w organizacji.</t></si><si><t>Poziom 6</t></si><si><t>Transformujący </t></si><si><t>Przywódca transformacyjny to lider, który stawia sobie za cel wprowadzenie zmian i transformacji w organizacji. Taki lider koncentruje się na budowaniu wizji i motywacji, aby zainspirować innych do działania. Przywódca transformacyjny często kładzie nacisk na wartości, etykę i moralność, a także na ciągłe doskonalenie i rozwój pracowników. Warto zauważyć, że styl przywództwa transformacyjnego jest zwykle skuteczny w organizacjach, które potrzebują zmiany kulturowej, innowacji i długoterminowej strategii</t></si><si><t>4.2.</t></si><si><t>2. Gotowość do zmiany</t></si><si><t>Gotowość do zmiany to zdolność organizacji do dostosowywania się i reagowania na zmieniające się warunki wewnętrzne i zewnętrzne. Można ją mierzyć na różne sposoby, w tym przez ocenę kultury organizacyjnej, poziomu zaangażowania pracowników, elastyczności procesów i systemów, dostępności zasobów oraz innowacyjności organizacji. Wysoka gotowość do zmiany pozwala organizacji na szybkie reagowanie na zmieniające się okoliczności i zapewnienie swojego sukcesu na rynku.</t></si><si><t>Uświadomienie sobie potrzeby zmiany</t></si><si><t>Uświadomienie sobie potrzeby zmiany to ważny element w procesie transformacji organizacji. Organizacje, które chcą odnieść sukces i pozostać konkurencyjne, muszą rozpoznać potrzebę zmian i zacząć działać w celu ich wprowadzenia. Niezbędne jest zrozumienie, dlaczego zmiana jest potrzebna, co może się wydarzyć, jeśli nie zostanie wprowadzona i jakie korzyści mogą płynąć z nowych rozwiązań. Wprowadzenie zmian może być trudne i wymagać poświęceń, ale organizacje, które podejmą wyzwanie i będą aktywnie dążyć do doskonalenia, mają większe szanse na przetrwanie i rozwój w dynamicznym środowisku biznesowym.</t></si><si><t>Utworzenie koalicji w celu wprowadzenia zmian</t></si><si><t>Utworzenie koalicji w celu wprowadzenia zmian to jeden z ważnych kroków w procesie transformacji organizacji. Koalicja składa się z grupy osób lub zespołów, które działają razem w celu osiągnięcia konkretnego celu. W kontekście transformacji organizacyjnej, koalicja może składać się z pracowników, menedżerów, liderów projektów i innych osób zainteresowanych zmianami. Celem koalicji jest wspieranie i promowanie zmian, angażowanie innych pracowników i zachęcanie ich do aktywnego udziału w procesie transformacji, a także przełamywanie oporu wobec zmian i przeciwdziałanie powstawaniu konfliktów. Koalicja może również pomóc w identyfikacji i rozwiązaniu problemów, które mogą się pojawić w trakcie procesu transformacji.</t></si><si><t>Sformułowanie wizji i strategii zmian</t></si><si><t>Sformułowanie wizji i strategii zmian jest kluczowym elementem w procesie transformacji organizacji. Wizja powinna określać kierunek, w którym organizacja chce zmierzać, a strategia powinna opisywać plan działania i konkretne cele, które mają być osiągnięte w ramach transformacji. Warto również uwzględnić analizę otoczenia i identyfikację kluczowych wyzwań, które mogą wpłynąć na proces zmian. Ważne jest także zaangażowanie wszystkich pracowników w tworzenie wizji i strategii zmian oraz wdrażanie ich w życie.</t></si><si><t>Komunikacja wizji zmian</t></si><si><t>Komunikacja wizji zmian to niezwykle ważny element procesu transformacji w organizacji. Wizja zmian musi być jasno sformułowana i przedstawiona w sposób przystępny, aby została zrozumiana przez wszystkich pracowników. Komunikacja powinna być dwustronna, z uwzględnieniem opinii i sugestii pracowników, co pozwoli na lepsze dostosowanie wizji do rzeczywistych potrzeb organizacji. Ważne jest także ciągłe informowanie pracowników o postępie prac i osiągnięciach, co pozwala na utrzymanie motywacji i zaangażowania w procesie zmian.</t></si><si><t>Wdrażanie zmian w organizacji</t></si><si><t>Wdrażanie zmian w organizacji to proces, w którym podejmuje się określone działania mające na celu wprowadzenie i realizację zmian, które poprawią funkcjonowanie i osiągnięcia organizacji. Wdrożenie zmian wymaga planowania, zdefiniowania celów i kierunków działań, a także określenia odpowiedzialnych osób i zasobów potrzebnych do przeprowadzenia zmian. Istotnym elementem jest także zdefiniowanie kryteriów oceny postępów i efektów wdrożenia zmian oraz zapewnienie stałej komunikacji wewnętrznej w celu monitorowania procesu i dostosowywania działań w razie potrzeby. Prawidłowe wdrożenie zmian pozwala na osiągnięcie lepszej efektywności i efektywności organizacji, zwiększenie konkurencyjności i poprawę jakości pracy.</t></si><si><t>Utrwalenie zmian i wprowadzenie ich w kulturę organizacyjną</t></si><si><t>Proces utrwalenia zmian i wprowadzenia ich w kulturę organizacyjną jest kluczowy dla długotrwałego sukcesu transformacji w organizacji. W tym etapie ważne jest przeprowadzenie regularnej oceny skuteczności wprowadzonych zmian oraz modyfikacja strategii w razie potrzeby. Ponadto konieczne jest zapewnienie odpowiedniego szkolenia i wsparcia dla pracowników, aby mogli łatwo przystosować się do nowych procedur i sposobów pracy. Wymaga to również od przywództwa organizacji stałego angażowania się w proces transformacji i promowania kultury innowacyjności.</t></si><si><t>4.3.</t></si><si><t>3. Stałe doskonalenie</t></si><si><t>System szkolenia w organizacji odgrywa kluczową rolę w procesie kultury transformacji. Pracownicy powinni być regularnie szkoleni, aby poznać najnowsze trendy i technologie w swojej dziedzinie, co umożliwi im lepsze wykonywanie swoich obowiązków i podejmowanie decyzji. Szkolenia powinny dotyczyć zarówno umiejętności technicznych, jak i miękkich, takich jak komunikacja, przywództwo i umiejętności interpersonalne. System szkolenia powinien być elastyczny i dostosowany do potrzeb pracowników, uwzględniając różnice w stylach uczenia się. Wdrożenie systemu szkolenia wymaga zaangażowania zarządu oraz stworzenia kultury organizacyjnej, która promuje ciągłe uczenie się i doskonalenie.</t></si><si><t>Tutaj poziom będzie raczej sumą rodzajów posiadanych zasobów niż osiągnięciem kolejnych poziomów.</t></si><si><t>Targi i konferencje</t></si><si><t>Wewnętrzne szkolenia to forma kształcenia pracowników, w której firma organizuje i prowadzi samodzielnie proces edukacyjny. Mogą one być prowadzone przez specjalistów zatrudnionych w firmie lub przez ekspertów zewnętrznych. Wewnętrzne szkolenia mają na celu doskonalenie umiejętności pracowników, rozwijanie ich potencjału oraz podnoszenie poziomu wiedzy i kompetencji. Są one także ważnym elementem kultury organizacyjnej, ponieważ wskazują na to, że firma inwestuje w rozwój swoich pracowników i stawia na ich dalsze kształcenie. Wewnętrzne szkolenia pozwalają na lepsze dopasowanie treści i metodyki do potrzeb i specyfiki organizacji, co z kolei przekłada się na efektywniejsze szkolenie pracowników.</t></si><si><t>Szkolenia wewnętrzne</t></si><si><t>Szkolenia zewnętrzne to forma szkoleń, które organizowane są przez zewnętrzne firmy, specjalizujące się w szkoleniach w danej dziedzinie. Są to szkolenia prowadzone przez specjalistów, którzy posiadają doświadczenie w danym obszarze. Mogą mieć różną formę, taką jak szkolenia stacjonarne, szkolenia online czy warsztaty. Szkolenia zewnętrzne pozwalają na zdobycie nowych umiejętności, wiedzy i doświadczenia, a także na poznanie różnych sposobów myślenia i podejścia do problemów. Mogą być przydatne w procesie transformacji organizacji, umożliwiając pracownikom zdobycie wiedzy i umiejętności potrzebnych do wprowadzania zmian.</t></si><si><t>Szkolenia zewnętrzne</t></si><si><t>Samokształcenie to proces ciągłego zdobywania wiedzy, umiejętności i doświadczenia przez jednostkę, bez potrzeby formalnej edukacji, na przykład poprzez czytanie książek, artykułów, uczestnictwo w szkoleniach online, praktykowanie w pracy lub w życiu codziennym. Samokształcenie umożliwia jednostce rozwijanie się w kierunkach, które interesują ją najbardziej i w sposób, który jest dla niej najbardziej odpowiedni. W przypadku organizacji, samokształcenie pracowników może być włączone do strategii kultury transformacji, w celu zwiększenia ich elastyczności i dostosowalności do zmieniających się warunków rynkowych.</t></si><si><t>Samokształcenie </t></si><si><t>Mentoring to proces, w którym doświadczony pracownik (mentor) udziela wsparcia i udziela wskazówek młodszemu pracownikowi (mentee) w celu rozwoju jego umiejętności, wiedzy i kariery. Mentorzy często są wybierani na podstawie swojego doświadczenia i umiejętności w konkretnej dziedzinie, a ich zadaniem jest pomóc mentee w zrozumieniu wymagań pracy i dostarczyć mu niezbędnych narzędzi i wskazówek, aby pomóc w osiągnięciu celów kariery. Mentoring jest często wykorzystywany jako element programów szkoleniowych w organizacjach, a także może być oferowany jako osobisty program rozwoju zawodowego dla pracowników.</t></si><si><t>Mentoring </t></si><si><t>Targi i konferencje są popularnymi formami rozwoju kompetencji w organizacji. Są to wydarzenia branżowe, na których przedstawiciele firm i specjaliści spotykają się, aby dzielić się swoją wiedzą i doświadczeniem, poznać najnowsze trendy i technologie, a także nawiązać kontakty biznesowe. onferencje to z kolei spotkania branżowe, na których eksperci dzielą się swoją wiedzą i doświadczeniem w danej dziedzinie. Często odbywają się one w formie wykładów lub paneli dyskusyjnych, a ich uczestnicy mogą brać udział w różnego rodzaju warsztatach, które pomogą im rozwinąć swoje umiejętności i zdobyć nowe kompetencje. Konferencje są również doskonałą okazją do nawiązania kontaktów biznesowych i wymiany doświadczeń z innymi specjalistami z danej branży.</t></si><si><t>Zespoły projektowe - między organizacyjne</t></si><si><t>Zespoły projektowe to grupy pracowników z różnych działów lub zespołów, którzy są powołani do realizacji konkretnego zadania lub projektu w ramach organizacji. W takim zespole każdy członek ma swoją specjalizację i odpowiedzialność za określony obszar, a jego wiedza i umiejętności są wykorzystywane w celu osiągnięcia wspólnego celu. Dzięki takiej strukturze zespoły projektowe mogą przyspieszyć procesy decyzyjne, zwiększyć efektywność pracy i osiągnąć lepsze wyniki. Jednocześnie, praca w takim zespole umożliwia pracownikom rozwijanie swoich umiejętności i zdobywanie nowych doświadczeń, co wpływa na ich rozwój zawodowy.</t></si><si><t>4. Kultura innowacyjności</t></si><si><t>Kultura innowacyjności to element kultury transformacji, który jest kluczowy dla organizacji chcących osiągnąć sukces. Taki rodzaj kultury zachęca pracowników do poszukiwania nowych rozwiązań, pomysłów i działań, które mogą przyczynić się do rozwoju organizacji. W organizacjach z kulturą innowacyjności pracownicy są zachęcani do myślenia poza schematami i podejmowania ryzyka, a błędy traktowane są jako krok do przodu. Takie podejście pozwala organizacji na szybsze reagowanie na zmiany w otoczeniu i bardziej efektywne wykorzystanie swojego potencjału.</t></si><si><t>Promowanie nowych pomysłów w organizacji</t></si><si><t>Promowanie nowych pomysłów w organizacji jest kluczowe dla kultury innowacyjności, a tym samym dla procesu transformacji. Można to osiągnąć poprzez tworzenie przestrzeni do dzielenia się pomysłami, organizowanie hackathonów lub innych inicjatyw skupiających ludzi z różnych dziedzin. Ważne jest również ustanowienie systemów nagradzania pomysłowości, aby zachęcić pracowników do wnoszenia nowych idei. Ponadto, należy zapewnić wsparcie dla wdrożenia tych pomysłów, a także umożliwić ich testowanie i ewaluację.</t></si><si><t>Eksperymentowanie</t></si><si><t>Eksperymentowanie w organizacji polega na próbowaniu nowych pomysłów, koncepcji lub rozwiązań w praktyce. Jest to istotne dla kultury transformacji, ponieważ pozwala na testowanie nowych podejść i wyłapywanie błędów już na wczesnym etapie, co może zminimalizować koszty wprowadzania zmian. W organizacjach, które promują eksperymentowanie, pracownicy mają więcej swobody w próbowaniu nowych pomysłów, co może prowadzić do twórczej pracy i innowacji. Eksperymentowanie może być realizowane poprzez wewnętrzne projekty badawcze, testowanie prototypów lub wprowadzanie pilotażowych zmian w praktyce.</t></si><si><t>Analiza trendów rynkowych</t></si><si><t>Analiza trendów rynkowych to proces badania i monitorowania trendów, wzorców i zmian na rynku w celu pozyskania informacji o trendach i preferencjach klientów, konkurencji i całego rynku. W ten sposób organizacje mogą zrozumieć trendy w swojej branży i wykorzystać je w planowaniu swojej strategii biznesowej. Analiza trendów rynkowych obejmuje badanie zmian w preferencjach konsumentów, popularności produktów i usług, a także innowacji w technologiach i innych dziedzinach związanych z branżą. Dzięki temu organizacje mogą lepiej zrozumieć swoje otoczenie i dostosować swoją strategię do zmieniających się warunków rynkowych.</t></si><si><t>Zgoda na popełnianie błędów</t></si><si><t>Zgoda na popełnianie błędów to ważny element kultury innowacyjności w organizacji. Oznacza to, że pracownicy czują się swobodnie w podejmowaniu nowych działań, a przy tym nie boją się popełnić błędów. Dzięki temu są bardziej skłonni do eksperymentowania i szukania nowych rozwiązań, co wpływa pozytywnie na rozwój firmy. Ważne jest również, aby organizacja umiała korzystać z błędów jako okazji do nauki i poprawy swoich procesów. Otwartość na błędy i podejście "uczymy się na nich" to cechy kultury innowacyjnej, które mogą przynieść organizacji wiele korzyści.</t></si><si><t>Proces R&amp;D w organizacji </t></si><si><t>Proces R&amp;D (Research and Development) w organizacji to kompleksowe podejście do działań badawczo-rozwojowych, mające na celu poszukiwanie nowych rozwiązań technologicznych i innowacyjnych, które pozwolą na dalszy rozwój firmy. Proces ten obejmuje fazę badań podstawowych, eksperymentów, projektowania, prototypowania i testowania nowych produktów lub usług. W ramach R&amp;D podejmuje się działania zmierzające do odkrycia nowych rynków i zaspokojenia potrzeb klientów poprzez wprowadzenie nowych produktów, usług lub procesów. Efektem działań R&amp;D są nowe pomysły, rozwiązania i technologie, które pozwalają na dalszy rozwój organizacji.</t></si><si><t>Współpraca z zewnętrznymi podmiotami</t></si><si><t>Współpraca z zewnętrznymi podmiotami jest ważnym elementem procesu innowacyjnego w organizacji. Może ona obejmować różne formy, takie jak np. partnerstwa badawczo-rozwojowe, współpracę z instytutami badawczymi, startupami czy innymi firmami z branży. Dzięki takim kooperacjom organizacja może zyskać dostęp do nowych technologii, wiedzy i doświadczenia, które mogą przyspieszyć proces innowacyjny oraz poprawić jakość i konkurencyjność jej produktów lub usług. Ważne jest jednak, aby taka współpraca była odpowiednio zaplanowana i zarządzana, a także żeby była oparta na jasno określonych celach i wzajemnych korzyściach dla obu stron.</t></si><si><t>5. Dostępność zasobów</t></si><si><t>W kontekście transformacji organizacji, dostępność zasobów oznacza zapewnienie wystarczających środków i narzędzi do przeprowadzenia zmian i wprowadzenia nowych rozwiązań. Wspieranie transformacji wymaga zazwyczaj nakładów finansowych, ale również czasu i wysiłku pracowników. Dostępność zasobów oznacza także umożliwienie pracownikom korzystania z odpowiedniego oprogramowania, sprzętu i narzędzi umożliwiających wprowadzanie zmian i doskonalenie procesów. W przypadku braku wystarczających zasobów, transformacja organizacji może stać się niemożliwa lub znacznie opóźnić proces wdrażania zmian.</t></si><si><t>Dostęp do kapitału</t></si><si><t>Dostęp do kapitału to jeden z ważnych elementów kultury transformacji w organizacji, ponieważ pozwala na finansowanie inwestycji i projektów zmianowych. Kapitał można pozyskać z różnych źródeł, takich jak inwestorzy zewnętrzni, fundusze unijne, kredyty bankowe, a także z własnych zysków organizacji. Dostęp do kapitału umożliwia przeprowadzenie działań związanych z wdrożeniem nowych technologii, modernizacją infrastruktury, szkoleniami pracowników czy też promocją innowacyjnych produktów i usług. Ważne jest, aby organizacja miała odpowiednio opracowany plan finansowy, który uwzględnia koszty związane z procesem transformacji oraz realne źródła finansowania.</t></si><si><t>Dostęp do danych</t></si><si><t>Dostęp do danych to ważny element kultury transformacji, ponieważ dane są podstawą dla podejmowania decyzji opartych na faktach, a w dobie cyfryzacji i rosnącej ilości danych, ich odpowiednie wykorzystanie jest kluczowe dla sukcesu organizacji. Dostęp do danych może odbywać się poprzez odpowiednie systemy informatyczne, takie jak bazy danych, hurtownie danych, systemy raportowania i analityczne, a także poprzez integrację różnych źródeł danych w celu uzyskania pełnego obrazu sytuacji. Jednocześnie istotne jest zapewnienie odpowiedniego poziomu bezpieczeństwa i ochrony danych przed nieuprawnionym dostępem i zabezpieczenie ich integralności. Dostęp do danych powinien być dostępny dla wszystkich pracowników, którzy mają do tego uprawnienia, aby ułatwić proces podejmowania decyzji, poprawić efektywność pracy i umożliwić rozwój organizacji.</t></si><si><t>Dostęp do technologi</t></si><si><t>Dostęp do technologii to kluczowy element kultury transformacji, ponieważ innowacyjne pomysły i projekty często wymagają zastosowania nowoczesnych technologii. Dostęp do technologii obejmuje nie tylko sam zakup odpowiedniego sprzętu i oprogramowania, ale także zapewnienie odpowiedniego szkolenia i wsparcia technicznego dla pracowników, którzy z tych technologii będą korzystać. Ponadto ważne jest również śledzenie nowych trendów technologicznych na rynku i otwarcie na ich wprowadzanie w organizacji, co może przyczynić się do poprawy efektywności działań i umocnienia pozycji na rynku.</t></si><si><t>Dostęp do szkoleń</t></si><si><t>Dostęp do szkoleń jest kluczowym elementem zapewnienia dostępności zasobów w kontekście kultury transformacji. Organizacje muszą zapewnić pracownikom odpowiednie szkolenia i rozwój umiejętności, aby byli w stanie wykorzystać nowe technologie i metody pracy, które pojawiają się wraz z transformacją. Dostępność do szkoleń może obejmować szkolenia wewnętrzne, zewnętrzne, samokształcenie oraz mentoring, a także staż i wymianę międzyorganizacyjną. Dzięki takim szkoleniom pracownicy zyskują niezbędną wiedzę i umiejętności, które pozwalają na wprowadzanie innowacji i wprowadzanie zmian w organizacji.</t></si><si><t>Dostęp do ekspertów </t></si><si><t>Dostęp do ekspertów odgrywa kluczową rolę w zapewnieniu dostępności zasobów w organizacji. Dzięki temu pracownicy mogą korzystać z wiedzy i doświadczenia osób, które posiadają specjalistyczną wiedzę w określonych dziedzinach. Może to obejmować konsultacje zewnętrzne z ekspertami z branży lub szkolenia prowadzone przez wewnętrznych ekspertów, którzy dzielą się swoją wiedzą i doświadczeniem z innymi pracownikami. Dostęp do ekspertów pomaga zwiększyć wiedzę pracowników, ulepszyć procesy i wdrażać innowacje w organizacji.</t></si><si><t>Dostępność do partnerów</t></si><si><t>Dostępność partnerów to kluczowy element kultury transformacji w organizacji, umożliwiający nawiązywanie i rozwijanie współpracy z zewnętrznymi podmiotami. Dostępność partnerów pozwala na pozyskiwanie wiedzy, doświadczeń, kapitału oraz umożliwia tworzenie nowych rozwiązań i projektów. Współpraca z partnerami zwiększa konkurencyjność organizacji na rynku, poprawia jej pozycję i pozwala na rozwijanie się w sposób zrównoważony i efektywny.</t></si><si><t>Zarządzanie danymi </t></si><si><t>5.1.</t></si><si><t>1. Zbieranie danych</t></si><si><t>System zbierania danych w organizacji to złożony proces, obejmujący różne etapy, takie jak identyfikacja źródeł danych, ich zbieranie, przetwarzanie i przechowywanie. Wymaga to zastosowania odpowiednich narzędzi i technologii, które zapewnią nie tylko wysoką jakość i niezawodność procesu, ale także bezpieczeństwo i poufność zebranych danych. Ważnym elementem systemu zbierania danych jest również ocena i kontrola jakości danych, w tym ich dokładności, kompletności i spójności. Warto także zapewnić odpowiednie procedury i narzędzia do monitorowania i analizowania zebranych danych, co pozwoli na lepsze zrozumienie procesów w organizacji i podejmowanie skuteczniejszych decyzji. W celu zabezpieczenia systemu zbierania danych przed zagrożeniami cyberbezpieczeństwa, konieczne jest zastosowanie odpowiednich zasad i procedur, takich jak szyfrowanie danych, uwierzytelnianie użytkowników i monitorowanie działań podejrzanych. Ważnym elementem jest również regularna aktualizacja systemu oraz szkolenie pracowników, którzy będą korzystać z systemu, w zakresie bezpiecznego i odpowiedzialnego korzystania z danych.</t></si><si><t>Firmy produkcyjne</t></si><si><t>2 i 3 oraz 6 i 7 mogą być zamiennie w sumie może je połączyć?</t></si><si><t>Deklaracje manualne pracowników </t></si><si><t>Deklaracje manualne pracowników to system zbierania danych, który polega na ręcznym wypełnianiu przez pracowników formularzy z informacjami dotyczącymi ich pracy lub innych czynności związanych z organizacją. Formularze te zawierają najczęściej informacje o wykonywanych zadaniach, czasie pracy, używanym sprzęcie, materiałach i narzędziach, których pracownik używał, a także o ewentualnych problemach i incydentach związanych z ich pracą. Wadą deklaracji manualnych jest fakt, że są to czasochłonne i kosztowne procedury, wymagające ręcznego wypełniania dokumentów przez pracowników. Często też narażone są na błędy ludzkie, co może wpłynąć na jakość danych i utrudnić ich analizę. Dlatego coraz częściej firmy wykorzystują systemy informatyczne do zbierania i przetwarzania danych, co pozwala na automatyzację procesu oraz minimalizację błędów.</t></si><si><t>Kadry kreskowe</t></si><si><t>Kadry kreskowe to system zbierania danych oparty na wykorzystaniu kodów kreskowych lub RFID (Radio Frequency Identification). Jest to popularne rozwiązanie wykorzystywane w magazynach, sklepach czy na produkcji, które umożliwia identyfikację towarów, produktów czy urządzeń przy użyciu skanera lub czytnika RFID. Każdy produkt lub urządzenie jest oznaczone kodem kreskowym lub tagiem RFID, a dane na temat tych elementów są przechowywane w systemie informatycznym. Przy użyciu skanera lub czytnika RFID, pracownik może szybko i precyzyjnie zebrać informacje na temat produktów lub urządzeń w celu zapewnienia ich sprawnego funkcjonowania lub obsługi klientów.</t></si><si><t>RFID</t></si><si><t>RFID (Radio Frequency Identification) to technologia umożliwiająca automatyczne identyfikowanie i śledzenie obiektów za pomocą fal radiowych. W organizacji produkcyjnej może być wykorzystywana jako system zbierania danych w celu poprawy zarządzania magazynem, logistyki oraz monitorowania procesów produkcyjnych.</t></si><si><t>Dane z maszyn i urządzeń mogą stanowić istotne źródło zbierania danych w organizacji produkcyjnej. W ramach systemu monitoringu i kontroli procesów produkcyjnych, wiele maszyn i urządzeń jest wyposażonych w czujniki, które umożliwiają pomiar różnych parametrów i parametrów procesowych, takich jak temperatura, wilgotność, ciśnienie, prędkość, obroty, wibracje i wiele innych. Te dane są zbierane w czasie rzeczywistym i przetwarzane w systemach informatycznych, co pozwala na bieżące monitorowanie i analizę procesów produkcyjnych. Dzięki temu można na bieżąco wykrywać problemy, przewidywać awarie i podejmować szybkie działania korygujące.</t></si><si><t>Narzędzia do zbierania danych z urządzeń mobilnych</t></si><si><t>Narzędzia do zbierania danych z urządzeń mobilnych pozwalają na gromadzenie informacji na temat interakcji użytkowników z aplikacjami mobilnymi. Dane te mogą obejmować informacje o lokalizacji, zachowaniach użytkowników, preferencjach i innych czynnikach. Dzięki tym narzędziom firmy mogą uzyskać wgląd w zachowanie swoich klientów i dostosować swoje strategie marketingowe oraz usługi do ich potrzeb. Przykłady takich narzędzi to m.in. Firebase Analytics, Google Analytics dla Firebase, Fabric Answers i Flurry Analytics.</t></si><si><t>Zbieranie z danych obiektów fizycznych - czujniki </t></si><si><t>Zbieranie danych z obiektów fizycznych przy pomocy czujników jest coraz bardziej popularne w różnych dziedzinach, w tym w przemyśle. Czujniki zbierają dane na temat otaczającego środowiska, np. temperatury, wilgotności, ciśnienia, natężenia światła czy ruchu. Dane te mogą być wykorzystane do monitorowania warunków pracy, diagnostyki maszyn, optymalizacji procesów produkcyjnych, czy nawet do prognozowania awarii. W zależności od potrzeb, stosuje się różne rodzaje czujników, takie jak czujniki temperatury, wilgotności, ciśnienia, poziomu cieczy, ruchu czy obecności. Dane z czujników są zbierane i przetwarzane przez specjalne oprogramowanie, które umożliwia analizę i wykorzystanie tych informacji w celu poprawy efektywności procesów i zwiększenia bezpieczeństwa.</t></si><si><t>Poziom 7</t></si><si><t>Kontrola optyczna obiektów </t></si><si><t>Kontrola optyczna obiektów to proces wykorzystujący kamery i inne urządzenia optyczne w celu monitorowania i oceny stanu obiektów fizycznych. W ramach takiej kontroli, urządzenia optyczne rejestrują obraz obiektu, który jest następnie analizowany pod kątem ewentualnych uszkodzeń lub innych nieprawidłowości. Przykłady zastosowań kontroli optycznej obejmują inspekcję powierzchni budynków, ocenę jakości produktów w fabrykach oraz monitorowanie ruchu drogowego. Kontrola optyczna obiektów może być wykonywana ręcznie przez człowieka lub zautomatyzowana przy użyciu systemów wizyjnych i sztucznej inteligencji.</t></si><si><t>Firmy usługowa</t></si><si><t>Analiza danych webowych</t></si><si><t>Analiza danych webowych to proces zbierania, przetwarzania i interpretacji informacji dotyczących zachowań użytkowników na stronach internetowych. W tym celu stosuje się narzędzia takie jak Google Analytics, które pozwalają na śledzenie ruchu na stronie, analizę źródeł ruchu, zachowań użytkowników i efektywności działań marketingowych. Analiza danych webowych jest ważna dla prowadzenia skutecznej strategii marketingowej, optymalizacji strony internetowej oraz dostosowania jej do potrzeb użytkowników. Dane webowe pozwalają na podejmowanie świadomych decyzji biznesowych oraz zwiększanie efektywności działań online.</t></si><si><t>Narzędzia o automatycznej analizy zachowań online</t></si><si><t>Automatyczne narzędzia analizy zachowań online pozwalają na automatyczne śledzenie i analizowanie zachowań użytkowników w internecie. Mogą one wykorzystywać różne technologie, takie jak analiza danych z plików dziennika serwera, śledzenie kliknięć i zachowań na stronach internetowych, analizę zachowań użytkowników w sieciach społecznościowych, a także wykorzystywanie zaawansowanych technologii sztucznej inteligencji do analizy zachowań użytkowników. Takie narzędzia pozwalają na poznanie preferencji i zachowań użytkowników, co z kolei pozwala na dostosowanie oferty, poprawę jakości obsługi klienta oraz skuteczniejsze podejmowanie decyzji biznesowych. Warto jednak pamiętać o ochronie prywatności użytkowników oraz przestrzeganiu przepisów dotyczących przetwarzania danych osobowych.</t></si><si><t>Analiza mediów społecznościowych </t></si><si><t>Analiza mediów społecznościowych to proces zbierania, przetwarzania i analizy danych dotyczących interakcji użytkowników z różnymi platformami społecznościowymi. Narzędzia do analizy mediów społecznościowych pozwalają na śledzenie trendów, opinii i nastrojów wśród użytkowników, a także pozyskiwanie informacji o produktach i markach. Analiza mediów społecznościowych może pomóc firmom w planowaniu strategii marketingowych, identyfikowaniu problemów związanych z obsługą klienta oraz zwiększeniu zaangażowania klientów w ramach kampanii marketingowych. Narzędzia do analizy mediów społecznościowych obejmują m.in. narzędzia analityczne dostarczane przez platformy społecznościowe, aplikacje do monitorowania społeczności online, narzędzia do analizy sentymentu, a także narzędzia do śledzenia i analizy ruchu na stronie internetowej.</t></si><si><t>System monitorowania obsługi klienta</t></si><si><t>System monitorowania obsługi klienta to narzędzie służące do zbierania i analizowania danych związanych z obsługą klienta przez firmę. Pozwala na śledzenie kontaktów klientów z firmą, w tym zgłoszeń, reklamacji, pytań i uwag. System ten pozwala na zidentyfikowanie problemów w obsłudze klienta oraz ich przyczyn, co umożliwia wprowadzenie odpowiednich działań usprawniających obsługę klienta. Dzięki monitorowaniu obsługi klienta firmy mogą też pozyskać informacje na temat preferencji i potrzeb klientów, co może pomóc w ulepszaniu oferty produktowej i usługowej.</t></si><si><t>Automatyczne narzędzia do ankietowania</t></si><si><t>Automatyczne narzędzia do ankietowania to oprogramowanie, które umożliwia szybkie i łatwe przeprowadzenie ankiet w sposób zautomatyzowany. Dzięki temu, organizacje mogą zbierać duże ilości danych od klientów, pracowników lub innych grup docelowych w krótkim czasie i w sposób wydajny. Takie narzędzia pozwalają na tworzenie ankiet online, wybieranie różnych typów pytań, w tym pytań otwartych, zamkniętych, wielokrotnego wyboru, skalowanie i inne. Mogą również zapewnić ankieterom raporty z wynikami ankiet, umożliwiając analizę i interpretację zebranych danych.

Automatyczne narzędzia do ankietowania pozwalają na oszczędność czasu i kosztów w porównaniu do tradycyjnych metod ankietowania, a także pozwalają na szybką reakcję na potrzeby klientów lub pracowników i dostosowywanie działań organizacji do ich potrzeb.</t></si><si><t>Analiza zachowań CRM</t></si><si><t>Analiza zachowań CRM (ang. Customer Relationship Management) to proces monitorowania i analizowania interakcji między firmą a jej klientami, w celu poprawienia jakości obsługi klienta i zwiększenia efektywności działań marketingowych. Systemy CRM umożliwiają zbieranie i przechowywanie danych o klientach, ich preferencjach, historii zakupów i interakcjach z firmą, a także pozwalają na analizę tych danych w celu dostosowania strategii marketingowej i usprawnienia obsługi klienta. Analiza zachowań CRM może obejmować m.in. analizę transakcji, analizę reklamacji i obsługi klienta, analizę cyklu życia klienta oraz analizę preferencji i zachowań zakupowych klientów.</t></si><si><t>System do zarządzania procesami businessowymi BPM</t></si><si><t>System do zarządzania procesami businessowymi (BPM - Business Process Management) to oprogramowanie, które umożliwia organizacjom zarządzanie i usprawnianie swoich procesów biznesowych. BPM pozwala na modelowanie, analizę, automatyzację i monitorowanie procesów, a także na śledzenie ich wyników i identyfikowanie obszarów, w których można wprowadzić poprawki. System BPM składa się z kilku elementów, takich jak edytor procesów, silnik do wykonywania procesów, narzędzia do monitorowania procesów, interfejs użytkownika dla użytkowników końcowych i raportowanie. Edytor procesów umożliwia modelowanie i projektowanie procesów biznesowych z wykorzystaniem graficznego interfejsu użytkownika. Silnik procesowy wykonuje procesy biznesowe, automatyzując je i monitorując ich przebieg. Narzędzia do monitorowania procesów pozwalają na śledzenie stanu i wydajności procesów w czasie rzeczywistym. Interfejs użytkownika dla użytkowników końcowych umożliwia interakcję z procesami biznesowymi, a raportowanie dostarcza informacji o wynikach procesów biznesowych.</t></si><si><t>5.2.</t></si><si><t>2. Przechowywanie danych</t></si><si><t>Metodyka przechowywania danych odnosi się do sposobu, w jaki organizacja zbiera, przechowuje, organizuje, zarządza i udostępnia swoje dane. Wymaga to zrozumienia rodzaju danych, które są zbierane, jak często są aktualizowane i jakie są ich wymagania dotyczące bezpieczeństwa i prywatności. Metodyka przechowywania danych obejmuje także wybór odpowiednich narzędzi i technologii, takich jak bazy danych, systemy plików, chmura obliczeniowa, sieci pamięci masowej, a także strategie związane z backupem i archiwizacją danych. Ważnym elementem metodyki przechowywania danych jest również określenie wymagań dotyczących wydajności, dostępności i skalowalności, aby zapewnić, że dane są łatwo dostępne i przetwarzane w czasie rzeczywistym. Niezawodność i bezpieczeństwo danych są również kluczowe, aby zapobiec utracie i naruszeniom prywatności. Wszystkie te elementy muszą zostać wzięte pod uwagę podczas projektowania i wdrażania systemu przechowywania danych, aby zapewnić optymalne korzyści dla organizacji.</t></si><si><t>Zapisy wyłącznie papierowe</t></si><si><t>Zapisy wyłącznie papierowe to jedna z metod archiwizacji i przechowywania danych. Polega na fizycznym zapisywaniu informacji na papierze, który następnie jest przechowywany w odpowiednim miejscu, np. w segregatorze, szafce czy regale. Taka metoda jest stosowana przede wszystkim w mniejszych firmach, w których ilość danych jest stosunkowo niewielka, a koszty wdrożenia i utrzymania systemów informatycznych mogą być zbyt wysokie. Jednak zapisy wyłącznie papierowe są mniej efektywne i bardziej czasochłonne, ponieważ wymagają ręcznego przeszukiwania dokumentów w celu odnalezienia potrzebnych informacji, a także niosą ze sobą ryzyko utraty lub uszkodzenia papierowych dokumentów.</t></si><si><t>Dane zbierane i dostępne tylko na stanowisku - w maszynach</t></si><si><t>Metoda przechowywania danych polegająca na zbieraniu i przechowywaniu informacji jedynie w pamięci maszyn lub urządzeń, na których dane te są generowane lub przetwarzane. Dostęp do danych jest możliwy wyłącznie na danym stanowisku lub urządzeniu, co oznacza, że informacje te są niedostępne dla innych urządzeń lub użytkowników. Taka metoda jest często stosowana w przypadku systemów sterowania maszynami, gdzie dane te nie są potrzebne poza danym urządzeniem. Jednakże, taka metoda może być niewystarczająca w przypadku potrzeby współpracy lub wymiany informacji między różnymi systemami lub użytkownikami.</t></si><si><t>Przechowywanie w plikach lokalnych komputerów</t></si><si><t>Przechowywanie danych w plikach lokalnych komputerów jest metodą przechowywania danych, która polega na przechowywaniu danych na dysku twardym komputera lub innego urządzenia końcowego. Jest to powszechnie stosowany sposób przechowywania danych, zwłaszcza dla pojedynczych użytkowników lub małych firm. Wadą takiego rozwiązania jest brak centralizacji danych, co może prowadzić do problemów z ich ochroną i bezpieczeństwem, a także problemów z dostępem i udostępnianiem danych między użytkownikami. Ponadto, przechowywanie danych w plikach lokalnych utrudnia prowadzenie analiz danych i wykorzystanie ich w celach biznesowych.</t></si><si><t>Przechowywanie danych w systemie on-premise cloud</t></si><si><t>Przechowywanie danych w systemie on-premise cloud (chmura lokalna) polega na utrzymywaniu i zarządzaniu infrastrukturą chmurową przez organizację we własnym centrum danych lub w prywatnym centrum danych, zamiast korzystać z usług publicznych dostawców chmury. Ta metoda przechowywania danych umożliwia organizacjom zachowanie kontroli nad swoimi danymi, a także zapewnienie wysokiego poziomu bezpieczeństwa, gdyż dostęp do danych jest ograniczony tylko do upoważnionych pracowników. Jednakże ta metoda wymaga kosztownych inwestycji w infrastrukturę IT i zasoby ludzkie do zarządzania i utrzymania chmury lokalnej.</t></si><si><t>Chmura prywatna </t></si><si><t>Chmura prywatna to model usługi chmurowej, w której infrastruktura chmury jest wykorzystywana wyłącznie przez jedną organizację. Oznacza to, że zasoby chmury (takie jak serwery, pamięć masowa, sieć) są dostępne tylko dla pracowników danej organizacji, a nie dla użytkowników zewnętrznych. Chmury prywatne są zwykle budowane i zarządzane przez zespoły IT wewnątrz organizacji lub przez zewnętrznych dostawców usług chmurowych. Chmury prywatne mogą być fizyczne, w których infrastruktura jest przechowywana w serwerowni organizacji, lub wirtualne, w których organizacja korzysta z zasobów chmury publicznej, ale ma nad nimi pełną kontrolę i prywatność.</t></si><si><t>Chmura publiczna</t></si><si><t>Chmura publiczna to model świadczenia usług przetwarzania danych, w którym usługi te udostępniane są przez zewnętrzne firmy, tzw. dostawców usług chmurowych. Dostawcy ci utrzymują infrastrukturę chmurową, do której mają dostęp ich klienci, którzy mogą z niej korzystać poprzez internet. Chmura publiczna zapewnia łatwy dostęp do szerokiej gamy usług, takich jak przetwarzanie danych, przechowywanie danych, wirtualne maszyny czy narzędzia do analizy danych. Usługi te są dostępne na żądanie i mogą być skalowane w górę lub w dół w zależności od potrzeb klientów. Chmura publiczna oferuje zwykle niższe koszty niż własne centra danych, a także zapewnia wyższą skalowalność i elastyczność.</t></si><si><t>Chmura hybrydowa </t></si><si><t>5.3.</t></si><si><t>3. Komunikacja danych</t></si><si><t>System komunikacji danych to zbiór metod i narzędzi umożliwiających przesyłanie informacji między różnymi urządzeniami, aplikacjami, a także między ludźmi. W organizacji system taki jest bardzo ważny, ponieważ umożliwia komunikację między pracownikami, a także między pracownikami a systemami informatycznymi. Podstawowymi elementami systemu komunikacji danych są: protokoły komunikacyjne, sieci komputerowe, urządzenia sieciowe, oprogramowanie służące do zarządzania siecią oraz narzędzia do monitorowania i analizy ruchu sieciowego.</t></si><si><t>Raporty papierowe</t></si><si><t>Raporty papierowe to tradycyjna forma komunikacji danych, polegająca na drukowaniu informacji na papierze i przekazywaniu go pomiędzy pracownikami lub do innych instytucji. Raporty papierowe są stosowane w wielu sektorach, w tym w sektorze rządowym, medycznym, finansowym i produkcyjnym. Wadą raportów papierowych jest to, że są one kosztowne, czasochłonne i generują duże ilości papieru, co z kolei wpływa negatywnie na środowisko naturalne. Ponadto, łatwo można je zagubić lub uszkodzić, co może prowadzić do utraty ważnych informacji. W związku z tym, wiele firm przechodzi na cyfrowe rozwiązania, takie jak raportowanie online i przesyłanie informacji za pośrednictwem e-maili lub platform do udostępniania plików.</t></si><si><t>Raporty przesyłane mailowo</t></si><si><t>Raporty przesyłane mailowo to metoda komunikacji danych, w której raporty i dokumenty są przesyłane między pracownikami organizacji za pomocą poczty elektronicznej. Jest to szybka i wygodna metoda przesyłania informacji, która umożliwia łatwe udostępnianie dokumentów między pracownikami i zapewnia łatwy dostęp do nich. Jednocześnie wiąże się z pewnymi ryzykami związanymi z bezpieczeństwem danych, takimi jak możliwość przechwycenia danych przez osoby nieuprawnione, awarie systemów pocztowych itp. Dlatego ważne jest zapewnienie odpowiednich zabezpieczeń, takich jak szyfrowanie danych, przepisy dotyczące poufności informacji itp.</t></si><si><t>Architektura oparta na protokole Ethernet</t></si><si><t>Architektura oparta na protokole Ethernet to jeden z najpopularniejszych sposobów budowania sieci komputerowych. Jest to technologia, która umożliwia przesyłanie danych pomiędzy urządzeniami w sieci z wykorzystaniem kabla ethernetowego. W architekturze opartej na protokole Ethernet, urządzenia w sieci komunikują się ze sobą poprzez przesyłanie ramek ethernetowych. Każde urządzenie w sieci posiada unikalny adres MAC, który jest wykorzystywany do adresowania ramek w sieci. Architektura oparta na protokole Ethernet jest stosowana w sieciach lokalnych (LAN), a jej zaletami są przede wszystkim wysoka wydajność i niezawodność działania.</t></si><si><t>Architektura oparta na sieci przemysłowej </t></si><si><t>Architektura oparta na sieci przemysłowej (Industrial Ethernet) to specjalna konfiguracja sieci komputerowej, zaprojektowana z myślą o zastosowaniach w przemyśle. W porównaniu do tradycyjnych sieci Ethernet, sieci przemysłowe charakteryzują się wyższą niezawodnością, bezpieczeństwem i szybkością przesyłania danych. W sieciach przemysłowych stosuje się specjalne urządzenia sieciowe, takie jak przełączniki, routery i bramki, które są odporne na warunki przemysłowe, takie jak wibracje, pył i wilgoć. W sieciach przemysłowych stosuje się również specjalne protokoły komunikacyjne, takie jak Modbus, Profibus i DeviceNet, które umożliwiają komunikację między różnymi urządzeniami przemysłowymi.</t></si><si><t>Architektura oparta na siedzi bezprzewodowej </t></si><si><t>Architektura oparta na sieci bezprzewodowej (WiFi) umożliwia bezprzewodową komunikację między urządzeniami w sieci. Urządzenia w tej sieci są połączone z jednym punktem dostępowym, który może być zarządzany centralnie, co ułatwia zarządzanie siecią. Sieć bezprzewodowa może być wykorzystywana w różnych branżach, w tym w produkcji, transporcie, medycynie i usługach. Przykładowe zastosowania sieci bezprzewodowej to śledzenie i monitorowanie stanu maszyn w czasie rzeczywistym, zbieranie danych z czujników, identyfikacja produktów w magazynach czy monitorowanie bezpieczeństwa w miejscu pracy.
Wi-Fi, Bluetooth, ZigBee czy RFID</t></si><si><t>Architektura oparta na chmurze</t></si><si><t>Architektura oparta na sieciach WAN/LAN jest jednym z najczęściej stosowanych rozwiązań do przesyłania danych w organizacjach. W skład takiej architektury wchodzą urządzenia takie jak routery, przełączniki i serwery, które umożliwiają łączenie wielu komputerów i urządzeń w sieć. Sieci WAN/LAN zapewniają stabilne połączenie między oddziałami i biurami firmy, a także umożliwiają dostęp do danych i aplikacji z różnych urządzeń i miejsc. Dzięki wykorzystaniu różnych protokołów i technologii, takich jak TCP/IP, VPN, MPLS, Ethernet, sieci WAN/LAN zapewniają szybką i bezpieczną wymianę danych w organizacji.</t></si><si><t>Tu coś jest nie tak - opis jest do chmury a ta jest wcześniej w Poziomie 6</t></si><si><t>Architektura sieciowa na bazie technologii 5G </t></si><si><t>Architektura oparta na chmurze (ang. cloud-based architecture) to model architektury systemów informatycznych, w którym aplikacje, dane i zasoby są przechowywane i przetwarzane w chmurze, czyli na serwerach zdalnych, zwykle dostarczanych przez zewnętrznego dostawcę. Architektura oparta na chmurze umożliwia dostęp do aplikacji i danych z dowolnego miejsca i urządzenia z dostępem do Internetu, a także elastyczne skalowanie zasobów w zależności od potrzeb. Dzięki temu organizacje mogą łatwiej dostosowywać się do zmieniających się wymagań biznesowych i zmniejszyć koszty związane z utrzymaniem własnej infrastruktury. Jednym z popularnych przykładów architektury opartej na chmurze jest architektura mikrousług, w której aplikacje są budowane jako zestaw mniejszych, niezależnych od siebie usług, które mogą być łatwo skalowane i aktualizowane.</t></si><si><t>5.4.</t></si><si><t>4. Analiza bigdata</t></si><si><t>Narzędzia analizy Big Data umożliwiają skuteczną analizę i wykorzystanie dużych zbiorów danych w organizacji. Są to zazwyczaj kompleksowe rozwiązania, obejmujące procesy pozyskiwania, przetwarzania i analizy danych. Dzięki nim możliwe jest generowanie wiedzy na temat klientów, rynków czy procesów wewnętrznych firmy, co pozwala na podejmowanie bardziej trafionych decyzji biznesowych. Narzędzia te wykorzystują różne technologie, w tym uczenie maszynowe i sztuczną inteligencję, umożliwiając automatyzację procesów analitycznych i odkrywanie nowych wzorców i trendów w danych.</t></si><si><t>DBMS - systemy zarządzania bazami danych</t></si><si><t>DBMS (Database Management System) to oprogramowanie służące do zarządzania bazami danych. Systemy te umożliwiają tworzenie, przechowywanie, aktualizację i analizę dużych zbiorów danych. DBMS zapewniają bezpieczny i kontrolowany dostęp do danych, a także umożliwiają wykonywanie skomplikowanych zapytań i analiz danych za pomocą różnych narzędzi i języków zapytań. DBMS znajdują zastosowanie w różnych dziedzinach, w tym w biznesie, nauce i inżynierii, a ich wykorzystanie pozwala na efektywniejsze wykorzystanie danych w organizacji.</t></si><si><t>ETL - systemy do pobierania danych z różnych źródeł</t></si><si><t>ETL to skrót od Extract, Transform, Load, czyli procesu pobierania, przetwarzania i ładowania danych z różnych źródeł do jednej bazy danych. Systemy ETL umożliwiają zbieranie danych z różnych źródeł, takich jak bazy danych, pliki CSV, Excel, XML itp., a następnie ich transformację, czyli przetworzenie do jednolitego formatu i oczyszczenie z błędów. Ostatecznie dane są ładowane do docelowej bazy danych, gdzie są gotowe do dalszej analizy i wykorzystania. ETL jest często stosowane w przypadku dużych zbiorów danych i jest kluczowe w analizie big data.</t></si><si><t>Wizualizacja baz danych</t></si><si><t>Wizualizacja baz danych to proces prezentacji danych w formie graficznej, która pomaga w lepszym zrozumieniu informacji, zawartych w bazach danych. Narzędzia do wizualizacji baz danych umożliwiają użytkownikom łatwe i szybkie tworzenie wykresów, tabel i innych typów wizualizacji. Dzięki temu użytkownicy są w stanie w prosty sposób zidentyfikować wzorce, trendy i relacje między różnymi elementami danych, co ułatwia podejmowanie decyzji opartych na danych. Wizualizacja baz danych jest szczególnie przydatna dla użytkowników biznesowych, którzy niekoniecznie posiadają doświadczenie w programowaniu i pracy z bazami danych, ale potrzebują szybkiego i łatwego dostępu do informacji.</t></si><si><t>Narzędzia do analizy dużych baz danych</t></si><si><t>Narzędzia do analizy dużych baz danych to między innymi takie aplikacje jak Apache Hadoop, Apache Spark, Apache Cassandra, Apache Flink, MongoDB, czy Apache Hive. Są to systemy do przetwarzania i analizy dużych ilości danych, zwłaszcza w trybie rozproszonym, co umożliwia skalowalność i wydajność obliczeń. Narzędzia te oferują funkcjonalności takie jak mapowanie, redukcję, filtrowanie, agregację, wizualizację i modelowanie danych, a także umożliwiają integrację z innymi narzędziami i platformami analitycznymi. Wspomagają one analizę danych biznesowych, naukowych, medycznych, społecznych, itp.</t></si><si><t>Narzędzia do zarządzania jakością danych</t></si><si><t>Narzędzia do zarządzania jakością danych to oprogramowanie, które pozwala na sprawdzanie, poprawianie i utrzymanie jakości danych w organizacji. Obejmuje to narzędzia do automatycznego wykrywania i usuwania błędów danych, standaryzacji danych, weryfikacji danych z zewnętrznych źródeł oraz uzupełniania brakujących danych. Często te narzędzia pozwalają także na zarządzanie procesem wprowadzania i zmiany danych, monitorowanie jakości danych na bieżąco oraz generowanie raportów dotyczących jakości danych. Korzystanie z narzędzi do zarządzania jakością danych pozwala na poprawę jakości danych, co z kolei przyczynia się do lepszej jakości decyzji biznesowych i lepszego zrozumienia potrzeb klientów.</t></si><si><t>Symulacja </t></si><si><t>Symulacja danych to proces tworzenia sztucznych danych na podstawie wzorców, które imitują rzeczywiste dane. Służy ona do przetestowania różnych scenariuszy i wariantów działania systemów, algorytmów, modeli matematycznych, a także do szkolenia i edukacji. Symulacja danych może odbywać się na różnych poziomach abstrakcji, od prostych sztucznych danych po bardziej skomplikowane modele, które odzwierciedlają rzeczywistość w sposób coraz bardziej dokładny. Jest to przydatne narzędzie w różnych dziedzinach, takich jak informatyka, nauki społeczne, nauki przyrodnicze, medycyna czy gospodarka.</t></si><si><t>Algorytm ML indentyfikacji danych nietypowych </t></si><si><t>Algorytmy Machine Learning (ML) mogą być wykorzystane do identyfikacji i klasyfikacji danych nietypowych, które są trudne lub niemożliwe do zidentyfikowania przy użyciu tradycyjnych metod analitycznych. Do tego celu można wykorzystać algorytmy uczenia maszynowego takie jak drzewa decyzyjne, sieci neuronowe, SVM (Support Vector Machine), klasteryzacja i wiele innych. Algorytmy te uczą się na podstawie danych i mogą klasyfikować nowe dane, które są wprowadzane do systemu. Są one stosowane w wielu dziedzinach, takich jak przetwarzanie języka naturalnego, przetwarzanie obrazów, przewidywanie zachowań klientów, bezpieczeństwo sieciowe i wiele innych.</t></si><si><t>5.5.</t></si><si><t>5. Komputing</t></si><si><t>W organizacji, komputing danych odnosi się do procesu przetwarzania, przechowywania i analizy danych z wykorzystaniem różnych technologii. Głównym celem komputingu danych jest zwiększenie wydajności i efektywności działań organizacji poprzez pozyskiwanie wartościowych informacji z zgromadzonych danych. W ramach komputingu danych wykorzystuje się różne technologie, takie jak bazy danych, systemy informatyczne, aplikacje analityczne, chmury obliczeniowe, a także algorytmy uczenia maszynowego i sztucznej inteligencji. Wszystkie te narzędzia są wykorzystywane w celu szybkiego i precyzyjnego przetwarzania danych, co umożliwia podejmowanie lepiej poinformowanych decyzji biznesowych i optymalizację procesów organizacyjnych.</t></si><si><t>Obliczenia na stacjach PC</t></si><si><t>Obliczenia na stacjach PC to jedna z podstawowych form przetwarzania danych w organizacji. Polega na wykorzystaniu pojedynczych stacji roboczych (komputerów) do wykonywania zadań związanych z przetwarzaniem danych. Stacje te są wyposażone w odpowiednie oprogramowanie i sprzęt pozwalający na wydajne przetwarzanie dużych ilości danych. Przetwarzanie danych na stacjach PC jest stosowane w wielu różnych dziedzinach, od analizy finansowej i marketingowej, po projektowanie CAD/CAM i symulacje numeryczne. Wadą tej metody jest brak skalowalności, co oznacza, że ilość przetwarzanych danych jest ograniczona przez ilość dostępnej mocy obliczeniowej na poszczególnych stacjach.</t></si><si><t>Edge computing</t></si><si><t>Obliczenia w urządzeniach brzegowych (ang. edge computing) to podejście do przetwarzania danych, w którym operacje obliczeniowe wykonywane są na urządzeniach znajdujących się w pobliżu źródła danych, a nie w odległych centrach przetwarzania danych (ang. data centers) lub w chmurze obliczeniowej.
Dzięki temu podejściu przetwarzanie danych może być szybsze, bardziej efektywne i wydajne, ponieważ dane nie muszą być przesyłane do odległych centrów danych, co zmniejsza opóźnienia i przeciążenia sieciowe. Ponadto, obliczenia w urządzeniach brzegowych umożliwiają szybsze podejmowanie decyzji, ponieważ dane są przetwarzane w czasie rzeczywistym, zanim zostaną przesłane do centrów przetwarzania danych lub chmury obliczeniowej.
Obliczenia w urządzeniach brzegowych znajdują zastosowanie w wielu dziedzinach, takich jak przemysł, transport, medycyna, czy rozrywka.</t></si><si><t>Wirtualizacja maszyn obliczeniowych</t></si><si><t>Wirtualizacja maszyn obliczeniowych to technologia umożliwiająca uruchomienie wielu wirtualnych maszyn na jednym fizycznym serwerze lub komputerze. Każda z tych maszyn działa jako oddzielny system, z własnymi zasobami sprzętowymi i oprogramowaniem, a ich działanie jest izolowane od innych maszyn wirtualnych i od hosta. Dzięki temu wirtualizacja umożliwia efektywne wykorzystanie zasobów sprzętowych i umożliwia łatwe tworzenie, uruchamianie i zarządzanie maszynami wirtualnymi. Wirtualizacja maszyn obliczeniowych jest popularnym rozwiązaniem w środowiskach biznesowych i data center, umożliwiającym elastyczne i skalowalne wykorzystanie zasobów sprzętowych oraz izolację środowisk.</t></si><si><t>Technologia GPU</t></si><si><t>Technologia GPU (Graphics Processing Unit) to rodzaj procesora, który został zaprojektowany specjalnie do przetwarzania grafiki i obliczeń równoległych. W ostatnich latach stał się on popularnym narzędziem do przyspieszania obliczeń w dziedzinach takich jak uczenie maszynowe, analiza danych, symulacje numeryczne i wiele innych. Dzięki wykorzystaniu setek lub tysięcy rdzeni równoległych, GPU może przyspieszyć obliczenia nawet o kilka rzędów wielkości w porównaniu do tradycyjnych procesorów CPU. W organizacjach stosuje się technologię GPU do przetwarzania dużych zbiorów danych i zadań wymagających dużej mocy obliczeniowej.</t></si><si><t>Chmura obliczeniowa </t></si><si><t>Chmura obliczeniowa to model dostarczania usług obliczeniowych, sieciowych i aplikacyjnych za pomocą internetu. W chmurze obliczeniowej zasoby obliczeniowe, takie jak serwery, pamięć, sieci i bazy danych, są udostępniane jako usługa, co umożliwia użytkownikom korzystanie z nich elastycznie, w zależności od potrzeb. W ramach chmury obliczeniowej dostępne są różne modele usług, w tym oprogramowanie jako usługa (SaaS), platforma jako usługa (PaaS) i infrastruktura jako usługa (IaaS). Dzięki chmurze obliczeniowej firmy mogą łatwiej skalować swoje zasoby obliczeniowe, zmniejszyć koszty infrastruktury informatycznej i zwiększyć elastyczność i dostępność usług dla użytkowników końcowych.</t></si><si><t>HPC (High Performance Computing)</t></si><si><t>HPC (High Performance Computing) to technologia umożliwiająca wykonywanie bardzo złożonych obliczeń na wielu procesorach jednocześnie. Dzięki temu możliwe jest przetwarzanie dużych ilości danych w bardzo krótkim czasie, co jest niezbędne w wielu dziedzinach, takich jak nauka, finanse, przemysł czy analiza danych. Systemy HPC składają się z wielu węzłów obliczeniowych połączonych ze sobą siecią o bardzo wysokiej przepustowości. W odróżnieniu od zwykłych komputerów, systemy HPC pozwalają na równoległe wykonywanie wielu zadań jednocześnie, co przyspiesza czas przetwarzania danych.</t></si><si><t>Klastry komputerowe</t></si><si><t>Klastry komputerowe to złożone systemy składające się z wielu połączonych ze sobą komputerów, które działają jako jedna jednostka obliczeniowa. Klastry są wykorzystywane do przetwarzania dużych ilości danych w krótkim czasie i są stosowane w różnych dziedzinach, takich jak nauka, przemysł, finanse, medycyna, lotnictwo czy przetwarzanie grafiki. Klastry umożliwiają rozdzielenie zadań obliczeniowych na wiele jednostek, co skraca czas przetwarzania i zwiększa wydajność. Klastry komputerowe są często wykorzystywane do modelowania symulacyjnego, analizy danych, obliczeń naukowych, a także do przetwarzania grafiki i wideo.</t></si><si><t>Cyberbezpieczeństwo</t></si><si><t>6.1.</t></si><si><t>1. Strategia i zarządzenie ryzykiem</t></si><si><t>Strategia i polityka bezpieczeństwa cybernetycznego: organizacja powinna opracować i wdrożyć spójną strategię i politykę bezpieczeństwa cybernetycznego, które definiują cele, zasady, standardy i procedury bezpieczeństwa oraz odpowiedzialności za zarządzanie ryzykiem. Zarządzanie ryzykiem cybernetycznym: organizacja powinna identyfikować, analizować i oceniać ryzyka związane z cyberbezpieczeństwem oraz stosować odpowiednie metody zarządzania ryzykiem, aby zmniejszyć ryzyko i chronić przed incydentami.</t></si><si><t>Dokument strategii i metody zarządzania ryzykiem</t></si><si><t>Macież analizy ryzyka </t></si><si><t>Analiza ryzyka: strategia powinna uwzględniać analizę ryzyka w zakresie bezpieczeństwa cybernetycznego, która pozwoli określić, jakie zagrożenia i ryzyka są związane z działalnością organizacji, jakie aktywa są narażone na ryzyko i jakie środki są potrzebne do minimalizacji ryzyka.</t></si><si><t>Plan działań</t></si><si><t>Plan działań: strategia powinna obejmować plan działań w zakresie cyberbezpieczeństwa, który określa konkretne kroki, jakie organizacja podejmie, aby zminimalizować ryzyko cybernetyczne.</t></si><si><t>Polityki bezpieczeństwa</t></si><si><t>Polityki bezpieczeństwa: strategia powinna uwzględniać polityki bezpieczeństwa cybernetycznego, które określają standardy i procedury, jakie organizacja będzie stosować w celu ochrony swoich aktywów i danych.</t></si><si><t>Zarządzanie zasobami ludzkimi</t></si><si><t>Strategia powinna uwzględniać zarządzanie zasobami ludzkimi, takie jak szkolenia, w celu zapewnienia, że personel organizacji będzie miał niezbędne umiejętności i wiedzę, aby skutecznie przeciwdziałać zagrożeniom cybernetycznym.</t></si><si><t>Monitorowanie o ocena realizacji strategii</t></si><si><t>Monitorowanie i ocena: strategia powinna uwzględniać plany monitorowania i oceny skuteczności działań w zakresie cyberbezpieczeństwa, aby zapewnić, że strategia jest skuteczna i dostosowana do zmieniających się potrzeb organizacji.</t></si><si><t>6.2.</t></si><si><t>2. Ochrona sieci i systemów</t></si><si><t>Ochrona sieci i systemów: organizacja powinna zaimplementować i wdrożyć technologie i procedury ochrony sieci i systemów przed atakami cybernetycznymi, takie jak firewall, systemy detekcji intruzów, antywirusy, systemy zabezpieczeń kontroli dostępu, szyfrowanie danych i tworzenie kopii zapasowych.</t></si><si><t>Firewall </t></si><si><t>Firewall - to rodzaj oprogramowania lub urządzenia, które kontroluje ruch sieciowy między sieciami lub segmentami sieci, zapewniając ochronę przed nieautoryzowanym dostępem do sieci.</t></si><si><t>Antywirus </t></si><si><t>Antywirus - programy antywirusowe chronią systemy przed złośliwym oprogramowaniem, wirusami, trojanami i innymi formami złośliwego oprogramowania.</t></si><si><t>Systemy wykrywania zagrożeń (IDS) </t></si><si><t>Systemy wykrywania zagrożeń (IDS) - to narzędzia, które monitorują ruch sieciowy i analizują go, aby wykryć niebezpieczne aktywności w sieci, takie jak próby włamania, ataki typu DDoS i inne.</t></si><si><t>Systemy wykrywania incydentów (SIEM) </t></si><si><t>Systemy wykrywania incydentów (SIEM) - to rozwiązania, które łączą dane z wielu źródeł, takich jak logi z systemów, wykrywają nieprawidłowości i tworzą alert lub raportowanie w przypadku wykrycia incydentu.</t></si><si><t>Systemy autoryzacji i uwierzytelniania</t></si><si><t>Systemy autoryzacji i uwierzytelniania - to narzędzia, które zapewniają dostęp do systemów tylko uprawnionym użytkownikom i kontrolują ich poziom dostępu.</t></si><si><t>VPN</t></si><si><t>Virtual Private Network (VPN) jest jednym z elementów systemu cyberbezpieczeństwa, ponieważ umożliwia bezpieczne połączenie między urządzeniami w sieci, które znajdują się w różnych miejscach geograficznych. Dzięki VPN można utworzyć tunel szyfrowany, który zabezpiecza przesyłane dane przed przechwyceniem i zagrożeniami związanymi z cyberprzestępczością. W ten sposób, korzystając z VPN, można bezpiecznie przesyłać wrażliwe dane przez publiczne sieci, takie jak internet. VPN jest wykorzystywany zarówno przez pracowników zdalnych, którzy łączą się z siecią firmową, jak i przez osoby korzystające z publicznych sieci, takich jak sieci Wi-Fi w miejscach publicznych.</t></si><si><t>6.3.</t></si><si><t>3. Ochrona danych</t></si><si><t>Ochrona danych: organizacja powinna zapewnić ochronę danych, zarówno w trakcie przesyłania jak i przechowywania, poprzez stosowanie odpowiednich metod szyfrowania i autoryzacji, oraz stosowanie zasad minimalizacji zbierania i przetwarzania danych.</t></si><si><t>Szyfrowanie danych</t></si><si><t>Szyfrowanie danych: używanie algorytmów kryptograficznych do zabezpieczenia danych przed nieuprawnionym dostępem i odczytem.</t></si><si><t>Zabezpieczenie haseł</t></si><si><t>Zabezpieczenie haseł: wymuszanie na użytkownikach tworzenia silnych haseł, zmienianie ich co pewien czas i ich przechowywanie w sposób bezpieczny.</t></si><si><t>Kontrole dostępu</t></si><si><t>Kontrole dostępu: ograniczenie dostępu do danych tylko dla uprawnionych użytkowników, na podstawie ról i poziomów uprawnień.</t></si><si><t>Backup i Disaster Recovery (BDR) </t></si><si><t>Backup danych: regularne tworzenie kopii zapasowych danych, aby w przypadku utraty oryginalnych danych, możliwe było ich przywrócenie.</t></si><si><t>Monitorowanie i wykrywanie zagrożeń</t></si><si><t>Monitorowanie i wykrywanie zagrożeń: użycie narzędzi do monitorowania sieci i systemów, które pozwalają na wykrywanie nieprawidłowości i zagrożeń.</t></si><si><t>Weryfikacją tożsamości i uwierzytelnienia</t></si><si><t>weryfikacja tożsamości i uwierzytelnienie to ważne elementy cyberbezpieczeństwa. Zapobiegają one nieuprawnionemu dostępowi do danych i systemów przez osoby nieautoryzowane. Weryfikacja tożsamości może obejmować takie działania jak sprawdzanie dokumentów tożsamości, weryfikację w bazach danych i przeprowadzanie weryfikacji referencyjnych. Uwierzytelnienie natomiast może być realizowane poprzez stosowanie haseł, kodów PIN, kart dostępu, certyfikatów cyfrowych itp. Weryfikacja tożsamości i uwierzytelnienie mogą również obejmować aspekty fizyczne, takie jak kontrola dostępu do budynków i pomieszczeń, czy też monitorowanie ruchu osób na terenie firmy.</t></si><si><t>6.4.</t></si><si><t>4. Edukacja i system jakości</t></si><si><t>Edukacja i szkolenia pracowników: organizacja powinna szkolić i edukować swoich pracowników w zakresie cyberbezpieczeństwa, aby zwiększyć ich świadomość i umiejętności w zakresie identyfikacji i unikania zagrożeń.</t></si><si><t>Opisany system szkoleń w zakresie cyberbezpieczeństwa</t></si><si><t>Pisany system szkoleń w zakresie cyberbezpieczeństwa to narzędzie służące do planowania, organizowania i prowadzenia szkoleń z zakresu cyberbezpieczeństwa w organizacji. Taki system umożliwia dokładne określenie celów szkoleniowych, harmonogramu szkoleń, listy tematów do poruszenia, a także wyznaczenie odpowiednich trenerów i prowadzących szkolenia.</t></si><si><t>Plan realizacji szkoleń </t></si><si><t>Plan realizacji szkoleń w zakresie cyberbezpieczeństwa jest niezbędny dla zwiększenia świadomości pracowników na temat zagrożeń oraz sposobów ich minimalizacji. Plan ten powinien uwzględniać różne formy szkoleń, od klasycznych szkoleń stacjonarnych po szkolenia online i symulacje ataków. Ważne jest także określenie odpowiednich wskaźników monitorujących postępy w zakresie szkoleń i dostosowanie planu w razie potrzeby.</t></si><si><t>Wdrożony i realizowany system testów bezpieczeństwa </t></si><si><t>System testów bezpieczeństwa jest narzędziem, które pozwala na identyfikację luk i słabości w systemie informatycznym, co umożliwia ich naprawienie zanim zostaną wykorzystane przez potencjalnego atakującego. Wdrożenie i regularne przeprowadzanie testów bezpieczeństwa pomaga w minimalizacji ryzyka cyberataku i zwiększa poziom bezpieczeństwa organizacji.</t></si><si><t>Nominowani audytorzy wewnętrzni</t></si><si><t>Nominowani audytorzy wewnętrzni to pracownicy organizacji, którzy zostali wybrani i odpowiednio przeszkoleni w zakresie audytu wewnętrznego i cyberbezpieczeństwa. Ich zadaniem jest przeprowadzanie regularnych audytów wewnętrznych mających na celu ocenę efektywności systemów i procedur związanych z cyberbezpieczeństwem, w celu zapewnienia ciągłego doskonalenia i optymalizacji działań w tym obszarze. W ramach swoich działań, audytorzy wewnętrzni zbierają i analizują informacje, formułują rekomendacje i wspierają wdrażanie działań naprawczych, aby zminimalizować ryzyko wystąpienia zagrożeń związanych z cyberbezpieczeństwem.</t></si><si><t>Plan audytów systemu cyberbezpieczeńśtwa</t></si><si><t>Plan audytów systemu cyberbezpieczeństwa to dokument określający harmonogram i zakres przeprowadzania audytów wewnętrznych oraz zewnętrznych w celu oceny skuteczności i zgodności z polityką i procedurami cyberbezpieczeństwa organizacji. Plan powinien uwzględniać okresowość przeprowadzania audytów, zakres ich przeprowadzania oraz metodykę, którą zostaną przeprowadzone. Plan audytów systemu cyberbezpieczeństwa powinien być zgodny z obowiązującymi standardami i regulacjami dotyczącymi bezpieczeństwa informatycznego.</t></si><si><t>Certyfikat ISO 27001</t></si><si><t>ISO 27001 to międzynarodowy standard dotyczący zarządzania bezpieczeństwem informacji. Certyfikat ISO 27001 jest przyznawany organizacjom, które wdrożyły system zarządzania bezpieczeństwem informacji zgodnie z wymaganiami standardu. Wprowadzenie standardu ISO 27001 w organizacji pomaga zapewnić skuteczne zarządzanie ryzykiem i ochronę poufnych informacji, co z kolei zwiększa zaufanie klientów i partnerów biznesowych. Certyfikat ISO 27001 jest uznawany międzynarodowo i stanowi potwierdzenie wysokiej jakości systemu zarządzania bezpieczeństwem informacji w organizacji.</t></si><si><t>6.5.</t></si><si><t>5. Plan awaryjny</t></si><si><t>Plan awaryjny i reagowanie na incydenty: organizacja powinna opracować i wdrożyć plan awaryjny i procedury reagowania na incydenty cybernetyczne, aby szybko i skutecznie zareagować na ataki oraz minimalizować ich skutki.</t></si><si><t>Identyfikacja zagrożeń </t></si><si><t>Identyfikacja zagrożeń - pierwszym krokiem w budowie planów awaryjnych jest identyfikacja potencjalnych zagrożeń dla systemów informatycznych i danych organizacji. W tym celu warto przeprowadzić audyt bezpieczeństwa, analizę ryzyka i wskazać najważniejsze obszary, które wymagają ochrony.</t></si><si><t>Definiowanie priorytetów</t></si><si><t>Definiowanie priorytetów - kolejnym krokiem jest określenie priorytetów w sytuacji awaryjnej. W przypadku ataku hakerskiego czy innego incydentu bezpieczeństwa, istotne jest szybkie reagowanie i odtworzenie działania systemów krytycznych. Plan awaryjny powinien definiować, jakie elementy systemu wymagają szybkiej naprawy i przywrócenia działania.</t></si><si><t>Określenie procedur postępowania </t></si><si><t>Określenie procedur postępowania - plan awaryjny powinien zawierać szczegółowe procedury postępowania w przypadku wystąpienia zagrożenia. Powinny w nim być opisane kroki, jakie należy podjąć, aby zminimalizować skutki ataku hakerskiego czy awarii systemów informatycznych.</t></si><si><t>Regularne szkolenie pracowników</t></si><si><t>Regularne szkolenia pracowników - ważnym elementem budowy planów awaryjnych jest przeprowadzanie regularnych szkoleń pracowników w zakresie postępowania w przypadku zagrożeń dla cyberbezpieczeństwa. Szkolenia te powinny obejmować zarówno zagadnienia techniczne, jak i procedury bezpieczeństwa.</t></si><si><t>Testowanie planów awaryjnych</t></si><si><t>Testowanie planów awaryjnych - po zdefiniowaniu planów awaryjnych, warto je regularnie testować w praktyce, aby zweryfikować ich skuteczność i dostosować do zmieniających się warunków. Testy te powinny uwzględniać różne scenariusze zagrożeń i być przeprowadzane w sposób kontrolowany.</t></si><si><t>Utrzymanie dokumentacji </t></si><si><t>Utrzymywanie dokumentacji - w celu zapewnienia skuteczności planów awaryjnych, ważne jest prowadzenie dokładnej dokumentacji, która będzie zawierać informacje o procedurach postępowania, wynikach testów oraz wprowadzonych zmianach. Dzięki temu można w razie potrzeby szybko zidentyfikować słabe punkty i wprowadzić poprawki, aby zminimalizować ryzyko wystąpienia zagrożeń.</t></si></sst>